<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>premature on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/premature/</link>
    <description>Recent content in premature on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/premature/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>超乎想像的母乳力：母乳之於早產兒</title>
      <link>/blog/2022-01-16-breastmilk-as-a-drug/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-01-16-breastmilk-as-a-drug/</guid>
      <description>(首頁圖片取自https://www.babycenter.com/baby/premature-babies/donated-breast-milk-a-life-giving-journey_10389312, by Steve LaBadessa)
早產兒出生時因為免疫系統還未成熟，因此比一般足月兒有較高的感染風險。除了醫療上的藥物使用外，母乳（尤其是初乳）內含豐富的抗體、免疫球蛋白等免疫保護因子，因此可以保護早產兒避免感染，並且促進各系統的成熟。事實上，餵食早產兒母乳不僅可保護早產寶寶，對媽媽本身的健康以及我們的地球環境，都有很多好處喔！
對早產寶寶的好處
  提供保護力
 降低發生壞死性腸炎的機率 初乳內的免疫保護因子，可降低感染風險 降低發生慢性肺疾病的風險 降低腹瀉及泌尿道感染風險 降低發生中耳炎的風險    幫助消化
母乳可以改善腸胃蠕動及促進胃部排空，有助消化
  幫助神經行為發展
 促進早期心智動作與認知發展 促進長期智能發展    降低發生早產兒視網膜病變的風險
  預防發生心血管疾病、肥胖以及第二型糖尿病的風險
  對母親的好處
 預防高血壓、高血脂、第二型糖尿病等心血管疾病的發生 降低乳癌發生率 降低卵巢癌發生率  其他好處
為了製造配方奶，業者必須大量飼養牛隻，以及後續的製造過程、運輸，都會排放大量的二氧化碳以及增加地球能源消耗；而承裝配方奶的瓶罐也無形中製造了許多無法再利用的垃圾，對地球環境造成壓力及負擔。因此，除了上述對早產寶寶及母親的好處之外，母乳哺育是最經濟、便利，也對地球環境最友善的一種哺餵方式。
母親自己的母乳不夠怎麼辦？
早產兒的母親較容易有泌乳激素低或延遲泌乳的發生，因此，初期乳汁的製造量或許未能滿足寶寶。此時，母乳庫的母乳也可以是母乳的替代方案。研究顯示，母乳庫的捐贈母乳也可以降低早產兒發生壞死性腸炎、慢性肺疾病以及日後罹患心血管疾病的風險。因此，美國兒科醫學會也建議，小於1500公克的早產兒，如果母親無法提供自己的母乳，建議給寶寶吃母乳庫的母乳。
然而，母乳庫的捐贈母乳並不能完全取代母親自己的母乳。捐贈母乳中的總卡路里以及蛋白質含量都較母親自己的母乳低，因此可能造成早產兒營養攝取不足。此外，為了消滅捐贈乳汁中可能導致早產兒生病的病原體或微生物等，捐贈乳汁會經過巴斯德滅菌、冷凍再回溫等過程，雖然保護早產兒免於遭受感染，但也會降低乳汁中的一些活性物質、細胞、賀爾蒙、生長因子以及免疫球蛋白等。因此，若能夠提供母親自己的母乳是最佳選擇，若無法提供或乳汁量不足，可以考慮使用母乳庫之捐贈母乳。若兩者都不可得，才考慮使用配方奶水。
目前台灣母乳庫提供捐贈母乳的順序依序為：
 住院中的早產兒 住院中的足月病嬰 緊急或重大災害應變需母乳的寶寶 出院的早產兒（至預產期40週）  若臨床上符合可申請的條件，可以請醫院負責照護的醫師填寫醫囑單（可在母乳庫網站上下載列印），附上病歷摘要，即可傳真至母乳庫，之後再經由醫師審核後評斷可否領取母乳，再由專責人員連絡領取時間及數量。
相關資源：
國健署孕產婦關懷網站
台北市立聯合醫院婦幼院區母乳庫 國立成功大學醫學院附設醫院南區母乳庫</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坐著玩，傷脊椎嗎？</title>
      <link>/blog/2021-07-17-play-with-sitting-position/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-07-17-play-with-sitting-position/</guid>
      <description>物理治療師在評估嬰幼兒的粗大動作發展時，會根據孩子在不同姿勢下的活動能力來判斷發展狀況，可大致分為躺姿、趴姿、坐姿、以及站姿。「七坐八爬」相信是大家都不陌生的嬰兒發展里程碑。事實上，嬰兒的粗大動作發展是一連串的過程，與嬰兒的神經成熟度以及肌肉動作控制能力相關，很難單純用時間點去界定，也並不是一定要會坐了才能進階到爬。
近年來，由於大家對於Tummy time 的重視，越來越多家長認知到應該讓孩子多趴著玩，這是一個好現象！然而，在做發展評估時卻也發現另一個有趣的現象：有些寶寶在趴姿下的能力超強，可以用手掌撐地趴、可以肚子貼地轉圈圈、甚至可以一手手肘撐地另一手伸出來玩玩具，但是被擺到坐姿下時，整個身體軟趴趴，若大人沒有給予支撐就完全無法維持姿勢。通常再深入問下去，會發現這些寶寶在家多半都是趴著玩，很少有機會採取直立姿勢玩耍，就算有，也多半是緊靠著大人身體坐。當然偶爾也會聽到一些「太早坐對小孩脊椎不好、容易脊椎側彎」等等的都市傳說……事實上，目前並沒有證據顯示讓寶寶練習坐會影響脊椎形狀。
直立姿勢的好處 直立姿勢可以改變寶寶的視覺刺激型態、得到不同於水平姿勢的本體感覺刺激（所謂的本體感覺就是不用眼睛看就能感知到身體位置及活動的能力，例如：本體感覺正常的人閉著眼睛也能夠摸到自己的鼻子、閉著眼睛也能知道自己處於坐著還是站著的姿勢），也有人發現當寶寶能夠獨坐或站立時，得到的語言刺激也會大不相同！而能夠獨立坐穩的寶寶，由於能夠更隨心所欲地釋放雙手玩耍，因此探索的機會增加，更能夠藉由操作來感受物品的質地及形狀，使得物品操作能力增加，空間概念也更好！此外，也有研究發現，早產兒獨坐的能力和日後的語言及認知發展相關。因此，提供適度的坐姿練習，對寶寶的發展也有一定的重要性。
要怎麼開始坐姿練習呢？ 前面我們提到，練習坐著對脊椎並不會有不良影響，但是「怎麼坐」對不同月齡或發展能力的孩子卻是大不相同，其關鍵在於寶寶對於軀幹的控制能力。剛具備頭部控制能力的寶寶，如果抱直時頭部可以穩定不搖晃，則家長可以將雙手支撐寶寶腋下，讓寶寶坐著看東西或玩玩具；當寶寶越來越有力氣，就可以試著把支撐寶寶的手往下到肚子、骨盆，之後再慢慢放手，增加寶寶坐立的困難度。如同趴著玩一樣，動機對寶寶練習出力很重要，因此練習坐姿時也要記得提供寶寶有興趣的玩具或物品在前方吸引寶寶注意，也可以利用前方物品的高低增加坐姿的困難度喔！
練習坐著玩的場地也很重要，通常建議在地墊上練習，軟硬較為適中。若真的坐不穩跌倒，也不致於造成太嚴重的傷害。當然，在寶寶能自己坐得穩之前，大人一定要在旁邊陪伴，絕對不要讓寶寶自己坐著，以免發生危險！此外，讓寶寶坐在餐椅或幫寶椅內，由於寶寶不太需要自己出力氣，對軀幹控制能力幫助有限，因此這樣的做法也不適合取代坐姿練習！
孩子的發展是在遊戲中產生，對於一般孩子而言，只要提供適當的環境刺激，孩子自然而然能夠發展出相對應的能力，過度的限制反而會影響孩子發展。若發現孩子可能有發展上的問題時，還是建議進一步尋求專業評估與建議，才能儘早發現問題，把握發展黃金期！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產寶寶母乳哺育之路</title>
      <link>/blog/2020-08-15-importance-of-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-08-15-importance-of-breast-feeding/</guid>
      <description>母乳對早產寶寶的重要性 母奶是早產寶寶很重要的營養與免疫來源。研究證實，喝母奶的寶寶發生致命性感染的比例較低、得到壞死性腸炎的機率較低、腦部發育較好且長大後的智商較高，出院後也比較不容易因為感染重複進出醫院！事實上，母奶裡有600多種活性物質，除了可以刺激腸胃道發育外，裡面豐富的抗體也是寶寶對抗感染的最佳武器，這是配方奶做不到的！
在NICU工作一陣子後，總會遇到一些家長問我說
「老師，寶寶現在會吃了，我們回家可以親餵嗎？」
「老師，寶寶不太喜歡冷凍母奶，我有可能直接親餵寶寶嗎？」
面對這個問題，坦白說很難直接用「可以」或是「不可以」這種兩分法來回答。
每個孩子以及家庭的狀況都不一樣。因此，在我更了解母乳哺育之後，我的回答往往是「親餵需要練習，如同當初寶寶學習瓶餵一樣。我支持媽媽這樣的想法及目標，我們可以一起試著練習看看。」
在練習親餵之前，我可以&amp;hellip;   持續擠奶，維持奶量
在可以親自哺餵寶寶之前，媽媽可以透過以下方式擠乳：
 初期可使用手擠奶，當奶量逐漸增加後，可改用電動擠乳器搭配手擠奶，也可租借使用電動雙邊擠乳器使用。 擠奶頻率：白天至少每4小時擠奶一次，夜間至少1次。若感覺乳房有腫脹感，則可以縮短至3小時擠奶一次。 擠奶次數比時間重要！ 每次每邊擠15-20分鐘即可。    執行袋鼠式照護（肌膚接觸）
袋鼠護理對早產寶寶有很多好處，包括增加寶寶心跳、呼吸及體溫的穩定性，增加體重生長、安撫寶寶、增加媽媽泌乳量、建立親子的依附及連結以及促進親餵。
 若寶寶仍在住院中，鼓勵家長充分和照顧寶寶的醫護人員溝通。 執行袋鼠式照護時，可穿著前開式的襯衫前往探視寶寶，方便您和寶寶的接觸 若情況許可，建議每天執行一小時。爸爸也可以執行袋鼠式照護喔！ 若寶寶已經出院回家，可在寶寶準備進食前一小時執行，待寶寶醒來後，便可直接嘗試餵食囉！    親餵練習三部曲   讀懂寶寶的表現-飢餓暗示
當寶寶出現以下表現時，代表他/她已經準備好要開始練習親餵囉！
 頭前後擺動 吸吮或吐出他的舌頭 出現舔嘴唇的動作 把手放到嘴巴裡吃      非營養性吸吮練習
非營養性吸吮指的是在吸吮的過程中，寶寶不會得到任何乳汁。由於寶寶還在練習階段，為免寶寶被突如其來的奶陣嚇到，您可以擠乳排空乳房後，再讓寶寶直接在您的乳房上練習吸吮。
  親餵練習
當寶寶已經可以正確含乳，並作出有效的吸吮動作後，您與寶寶就可以開始嘗試親餵了！您可能會擔心寶寶沒有真的吃到奶水，但別擔心，初期讓寶寶練習並且有好的乳房經驗比吃到多少奶水更重要。 若出現下列表現，代表寶寶真的有成功吃到囉！
 看見寶寶的下顎有動作，且看見或聽見寶寶吞嚥。 在寶寶的口腔內可看見乳汁。 在親餵之後，寶寶是很平靜且放鬆的，且在餵食結束之後可小睡一會兒。 餵食後，您的乳房感覺鬆軟，且擠奶量比平時要少。  若嘗試了20分鐘但寶寶看起來對親餵沒興趣時，可以先讓寶寶以瓶餵或管餵完成該餐。
您則繼續擠奶以維持奶量。慢慢練習，寶寶會越來越進步的！
困難餵食的寶寶需要專業的支持與陪伴，若有需求，建議尋求各地泌乳顧問諮詢喔！
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>與寶寶的親密接觸-袋鼠式照護</title>
      <link>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</guid>
      <description>1970年代左右，許多資源匱乏的開發中國家正面臨醫療資源不足的問題，保溫箱的短缺即是其一。在當時的時空背景下，哥倫比亞小兒科醫師Edgar Rey Sanabria 便提出袋鼠式照護的概念，讓相對穩定的早產寶寶和母親進行長時間的肌膚接觸，用以取代短缺的保溫箱，提供早產寶寶較佳的體溫調節支持。
所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸(skin-to-skin contact) ， 除了尿布 之外，寶寶原則上是不著裝的趴在父/母親裸露出的胸口，之後再用大毛巾或包巾包裹或覆蓋著嬰兒和父/母親雙方，一方面保溫，一方面也可以協助固定嬰兒的位置。
 所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸
 而在資源豐富的已開發國家，袋鼠式照護被視為保溫箱以外的補充照護項目，目的在於協助早產寶寶銜接子宮外的生活、促進親子間的早期連結，以及建立純母乳哺育。事實上，根據WHO提出的母嬰親善醫院「成功哺餵母乳十措施」當中，其中一項就是「促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們生產後盡快開始母乳哺育」。由此可見，肌膚接觸是提高母乳哺育率的重要方式之一。
 WHO建議：生產後應促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們盡快開始母乳哺育
 過去已經有許多研究證實袋鼠式照護對早產兒的好處，以下分別從生理、行為、心理、生長與發展以及母乳哺育等角度一一介紹：
  生理穩定性
 接受袋鼠式照護的早產兒，體溫調節能力較好，體溫表現較穩定。 心跳、呼吸以及血氧飽和度等呼吸循環系統的穩定性較佳。 較低的感染機率。 減少嚴重疾病（如：敗血症）的發生率。 降低死亡率。    行為穩定性
 睡眠品質較佳，包括日夜規律較好、深睡期時間增加、睡眠週期較長以及睡眠時呼吸較規律。 增加早產兒警醒程度與時間。 減少哭鬧狀況。    心理穩定性
 袋鼠式護理可以增加親子間的依附，幫助父母親減少心理壓力、焦慮以及憂鬱。 有較佳的親子互動。    促進生長與發展
 體重、身高、頭圍等生長狀況較佳，減少住院天數。 促進早產兒神經行為、認知與動作等發展。    促進母乳哺育率
 執行袋鼠式照護的母親，乳汁產量較多。 可較早開始嘗試母乳哺育，增加純母乳哺育率以及母乳哺餵月齡。    適合執行袋鼠式照護的條件（參考自臺大醫院）  懷孕週數至少滿28週或是出生週數至少滿2週 早產兒的生命徵象穩定 能夠維持穩定的體溫 執行袋鼠式照護的人（主要是爸爸或媽媽）沒有任何感冒、腸病毒等感染症狀。  執行袋鼠式照護的事前準備  選擇適合的時間
一般而言，在寶寶進食前的1~2小時執行較適合。若您的寶寶仍住院中，建議提早和護理師溝通協調，以避開治療與護理處置的時間。 環境</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃「奶」皇帝大！談早產兒口腔動作訓練</title>
      <link>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，餵食管（無論是鼻胃管或口胃管）應該可以排在早產寶寶常用管線排行榜的前三名。很多人可能會好奇，吃，不是一種本能嗎？不是應該生下來就會吃嗎？事實上，對早產寶寶來說，由口進食真的不是一件容易的事。在早產兒生命徵象穩定、脫離呼吸器後，體重增長狀況及口腔進食能力往往是寶寶能否出院回家的一個重要指標，因此，「可不可以自己從嘴巴吃」便成為寶寶出院前，家長和醫師最關心的議題了。
 寶寶能否出院回家的一個重要指標: 可不可以自己從嘴巴吃
  一個功能性的進食能力，必須涵蓋以下要素：包括吸吮能力、吞嚥能力、呼吸功能、心肺耐力以及吸-吞-呼吸協調能力。大部分的足月寶寶，在孕期的後面幾個月，便開始藉由重複吸吞羊水的方式來練習自己的口腔動作（所以，有人說寶寶在肚子裡都在喝尿，是真的……）；然而，對於早產寶寶來說（尤其是懷孕週數小於35週的早產兒），常常是在還來不及配備這項技能的情況下就出生了。除此之外，若是長期使用呼吸器甚至是插管的寶寶，常須經由口鼻接受抽痰治療，再加上口胃管長期放置於口腔內，可能使得寶寶口腔經驗不佳進而造成口腔過度敏感，以及出現異常的口腔動作型態等問題。因此，口腔動作誘發以及餵食功能訓練，可以說是物理治療師在新生兒加護病房內進行早期介入中非常重要的一項功課。
物理治療早期介入六大心法  口腔動作訓練沒有一定的模式，必須經由審慎的評估，在充分了解寶寶的狀況之後，設計一套客製化的練習方式。常見的訓練內容仍可大致分為以下幾種：
 1.	口腔按摩：又分為口腔內與口腔外按摩，常用在口腔過度敏感、舌頭動作差、口腔周邊肌肉控制欠佳或低張力的寶寶。透過按摩的方式，降低口腔內外敏感程度，以及藉由感知覺刺激誘發舌頭及口腔周邊肌肉主動動作。
 2.	非營養性吸吮訓練：利用手指、棉棒或是安撫奶嘴等方式，給予寶寶吸吮的練習，可配合口腔按摩及擺位同步進行，有助於吸吮力量及耐力的增加。
 3.	心肺功能訓練：對於尚未完全脫離呼吸器或患有慢性肺疾病的早產寶寶而言，進食功能常受限於心肺功能條件而非單純口腔動作問題，因此，心肺耐力訓練也是口腔進食訓練的一環。
 4.	擺位：適當的擺位也是促進口腔動作與進食功能的方法之一，至於擺在什麼位置較好，也同樣要評估後，視寶寶狀況而定。一般而言，屈曲姿勢較有利於餵食。
 5.	口腔進食訓練：在寶寶具備一定能力之後，就要正式上場了！畢竟再怎麼會吃奶嘴吸手指，如果無法成功轉移到由口進食，也不能算是好的口腔功能。在醫院採取奶瓶餵食時，護理師或治療師會根據寶寶的狀況給予必要的協助，如擺位、口腔支托等等。此外，奶嘴孔洞大小的選擇以及進食節奏也常常是寶寶能否成功由口進食的關鍵。若是新手爸媽，非常鼓勵在出院前和治療師討論出最適合寶寶及家庭的餵食方式並充分練習。
 6.	進食情境與口腔經驗：前面我們提到，口腔經驗也是影響寶寶進食功能的要素之一。愉悅的進食情境及舒服的口腔經驗，絕對有助於進食表現。因此，我們鼓勵家長觀察寶寶的飢餓暗示，在放鬆的情境下依寶寶需求餵食。若是採取瓶餵方式，則建議使用「嬰兒主導式瓶餵法」，讓吃不再是時間上的競賽，而是一種享受。（畢竟應該沒有人喜歡被規定必須在10分鐘內嗑完一個便當吧……）
 對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」
  科學研究發現，嬰幼兒時期的口腔動作發展與之後的語言能力及口齒健康都有相關，然而對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」，而是需要在專業協助下一步一步建構出的能力。相信寶寶的潛能，給予寶寶適當的發展刺激，期待每個早產寶寶都能放心的吃，開心的玩！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產兒的治療性擺位</title>
      <link>/blog/2020-04-26-positioning/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-26-positioning/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，我們常可以見到護理師將休息中的早產寶寶擺在不同的姿勢下，有時趴著、有時躺著，到底這些不同的姿勢對於早產寶寶有什麼用意呢？又要如何選擇合適的擺位姿勢呢？這些姿勢在出院回家後一樣適用嗎？
在新生兒加護病房中的擺位處置我們一般稱為「治療性擺位」，顧名思義，不同的擺位方式除了增加早產寶寶舒適度外，或多或少帶有一點治療性的意味在。而對於一般早產兒來說，擺位的目的除了可以讓寶寶有比較好的休息品質之外，也希望藉由擺位促進寶寶的神經行為發展、誘發良好的動作方式及型態，以及抑制不正常的肌肉張力。
 正確的擺位可以促進神經行為發展、誘發良好的動作，以及抑制不正常的肌肉張力。
  不管擺在什麼樣的姿勢下，以下幾點為必須遵守的原則:  1. 給予身體適當的支撐：確保軀幹及四肢不懸空，能平穩的受到支撐。有時能適當利用毛巾或擺位包巾等物品更能達到支撐的目的。
 2.	模仿子宮內發展環境：試想早產兒若還在子宮內，四肢應為蜷縮的屈曲姿勢，且被子宮壁安穩的包覆著。為了達到較好的神經行為發展，擺位時應盡可能將寶寶調整成類似子宮內蜷縮的姿勢，並在四周以毛巾等物品做為圍巢，提供類似子宮的包覆感及邊界感。
 3.	維持生理性屈曲：如同第2點所述，寶寶在子宮內多為屈曲姿勢，因此在擺位時應盡量協助維持寶寶的生理性屈曲姿勢。包括肩關節、髖關節及膝關節都應維持屈曲，此外應讓肩胛骨保持前凸，骨盆保持後傾。
 4.	不同姿勢輪流，不應該長時間維持在同一個姿勢下。
適當的擺位可以讓早產寶寶有較佳的關節排列以及對稱性，同時支持神經肌肉的發展、促進自我安撫及行為調節，此外，若善用包巾等輔助物品，還可增加寶寶中線動作。至於很多家長在意的頭型問題，也可以藉由不同姿勢輪流替換而改善。
 不同擺位姿勢的好處  1.	趴姿：體重還小，住在保溫箱裡的寶寶很常被放在趴姿。這是因為有科學證據顯示，對於有呼吸窘迫的新生兒來說，趴姿比起仰臥姿更具有增加血氧濃度、降低缺氧次數、減少肺部阻力以及增進胸腹協同動作等好處。此外，以物理治療師的角度來看，趴姿下由於更有利於四肢屈曲姿勢，因此對於早產兒的神經行為發展也有一定的助益。值得注意的是，雖然趴姿有這麼多的好處，但趴姿也被認為是嬰兒猝死症的重要危險因子，因此，除非是在醫院有生理監測器的環境下，否則絕對不建議在家的孩子採趴姿睡眠!！！（臨床上聽到很多家長會為了頭型漂亮而讓小孩趴著睡，對我來說這就是拿命來換美麗啊……可是並沒有證據證實趴著睡小孩的頭型就會比較圓…… ）
 2.	仰臥姿：對於生理狀態相對穩定的寶寶來說，仰臥姿可以讓寶寶在清醒的時候接受更多外界的刺激，也有利於寶寶與照顧者之間的互動。另外，在仰躺姿勢下的寶寶也有更多機會可以練習肢體的控制。
 3.	側躺姿：由於左側躺被證實可以降低下食道括約肌的放鬆，讓胃部食物不容易逆流回食道，因此是對於有胃食道逆流的寶寶，很常使用的擺位姿勢。以動作發展角度而言，側躺可以減少四肢活動時地心引力的影響，因此對於寶寶發展出中線活動或自主動作有正向的幫助。此外，對於部分有斜頸問題的新生兒，也可以藉由側躺擺位搭配主動動作誘發等方式來矯正斜頸。
不同的擺位方式對於不同月齡大小的新生兒有著不一樣的效果，建議注重寶寶發展的家長們，也可以就寶寶的發展狀態與治療師討論適合的擺位方式與時機，讓寶寶無時無刻都能獲得發展的好機會！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懶人包系列- 早產兒發展照護</title>
      <link>/blog/2020-04-12-pt-in-premature-babies/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-12-pt-in-premature-babies/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>