<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>positioning on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/positioning/</link>
    <description>Recent content in positioning on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/positioning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「抱」出一身好發展：新生兒攜抱法</title>
      <link>/blog/2023-02-19-hold-your-baby/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2023-02-19-hold-your-baby/</guid>
      <description>當孩子出生，從溫暖且包覆性極佳的子宮內離開，無限制的肌膚接觸是最能夠安撫孩子、讓孩子穩定下來，並給孩子最大安全感的方式之一。有許多研究發現，透過擁抱給予孩子好的觸覺刺激，能夠促進孩子腦部發育、幫助孩子穩定生長、協助安撫孩子情緒以及降低壓力反應。擁抱，也是建立良好親子關係與互動最簡單的方式。然而，剛出生的新生兒看起來很脆弱，脖子也軟趴趴的，許多新手爸媽即使很想把孩子抱好抱滿，卻也擔心是否會因為抱的方式不對而傷害到孩子。
 擁抱，是建立良好親子關係與互動最簡單的方式之一
 以下分別介紹幾種0~3個月嬰兒的攜抱方式與好處，讓我們一起「抱」出孩子的好發展吧！
小提醒：3個月內的新生兒，通常頭部控制能力還不穩定，脖子還軟軟的，因此會建議家長抱孩子時，務必保護孩子的頸背部，避免晃動過大而造成傷害。另外，此時期的寶寶，身體自然會因為屈曲張力而彎彎的，因此在抱寶寶的時候，也建議讓軀幹呈現屈曲姿勢喔！
從床上抱起 要把寶寶從床上抱起時，大人一手先穿過寶寶脖子後方，虎口打開托住孩子頭頸部，讓寶寶脖子和上背部能安穩的躺在大人的手掌上。而另一手則托住寶寶的屁股，就能把寶寶安全的抱起來了。
小秘訣1：建議大人的兩隻手分別從孩子的兩側做支托，寶寶被抱起時會更安全。通常會讓托住脖子的手靠近大人身體，而從寶寶的外側支托屁股。
小秘訣2：若寶寶所在的平面較低，建議大人蹲下來靠近寶寶，先將寶寶抱靠近自己的身體後，再藉由膝蓋大腿力量站起。盡量避免彎腰把寶寶「撈」起，否則容易對大人的腰椎產生過大壓力而受傷。
搖籃抱姿 這個方式是最常見的抱寶寶姿勢，能給寶寶最大的支托，大人也能輕易地和懷中的寶寶互動。要特別提醒家長，用這個姿勢抱寶寶時，除了要支托好寶寶的頭頸部外，最好讓寶寶的軀幹呈現微微彎曲的屈曲姿勢。另外，也記得要將寶寶的雙手帶到自己身體前方來喔！
直立抱姿 某些時刻當寶寶不適合用搖籃抱姿時（通常是剛吃飽），也可以選擇使用直立抱姿。直立抱姿除了能利用重力，讓剛吃飽的寶寶比較不容易溢奶之外，也可以提供寶寶較豐富的視覺刺激。若寶寶已經有一點點頭控能力，可稍稍把頭從大人胸口抬起，大人不妨把保護寶寶頸背部的手稍微放鬆一點點（但不可完全放開），也是讓寶寶練習抬頭的好機會喔！同樣的，在這個姿勢下，我們也盡量讓寶寶的軀幹呈現屈曲姿勢，因此寶寶比較像是大腿跨開的「坐」在大人手臂上，如此一來可以讓寶寶有良好的髖關節發育，也可以讓寶寶下半身保持屈曲。
面朝前的直立抱姿 對於某些已經有部分頭部控制能力的寶寶，可採用面部朝前的直立抱姿，增加寶寶對環境的探索機會，也可以延長寶寶出力抬頭的時間。採用這個抱姿時，會讓寶寶的背部緊靠著大人身體，大人一手穿過寶寶腋下，固定寶寶胸口。若大人坐著，空出的另一隻手可以拿玩具或物品吸引寶寶注意，跟寶寶互動；若希望以此抱姿帶寶寶散步，則空出的手可直接支托住寶寶屁股大腿，讓寶寶坐在手臂上即可。
小叮嚀：若在這個姿勢下，寶寶的頭無法自行抬起直視前方，則不適用這個抱姿。
面對面互動 0-3個月的寶寶雖然還沒有動手玩的能力，但這時期的他們已經可以用視覺探索環境了！在寶寶清醒的時候，大人不妨將寶寶抱至面前，和寶寶面對面說話、唱歌，給予寶寶豐富的眼神接觸，大人也可以不時的移動自己的角度，讓寶寶有機會練習追視。
喜歡抱抱是寶寶的天性，就連是大人的我們，也喜歡被擁抱著的感覺。研究證實擁抱對寶寶有諸多好處，對寶寶發展也有正向影響。想抱寶寶的時候不要猶豫，就放心抱吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躺著睡趴著玩：創造寶寶的第一個曲線</title>
      <link>/blog/2020-11-09-tummy-times/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-09-tummy-times/</guid>
      <description>「老師，我的寶寶脖子好像很軟，怎麼辦？」
「老師，我的寶寶已經5個多月了可是還不會翻身，是不是發展遲緩？」
臨床上，這樣的疑問並不少見，是不是發展遲緩也必須經過更完整的評估；然而，經過深入問診後，常會發現家長因為擔心寶寶窒息，而多半讓寶寶處於躺姿或抱在手上。事實上，根據世界衛生組織、美國兒科醫學會以及英國、澳洲、南非等國家的臨床指引，小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間，也就是「Tummy Time」。
 小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間
 Tummy Time指的是寶寶清醒時，在大人陪伴及鼓勵下，於地板上進行趴姿的活動。根據2020刊登在Pediatric期刊的最新系統性文獻回顧顯示，Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果。在粗大動作方面，每天執行Tummy Time的寶寶在翻身、爬行、扶坐、獨坐以及拉站等面向，都比沒有執行Tummy Time的寶寶更早達成，甚至有研究發現，這樣的效益持續到3歲！至於頭型及BMI部分，研究發現執行Tummy Time寶寶比較沒有扁頭的狀況，BMI指數也較低！
 Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果
 雖然研究已經證實Tummy Time的好處多多，但研究也發現，只有約30%的家長會跟從建議讓寶寶每天趴著玩至少半小時，其原因多半是寶寶不喜歡、家長不知道該怎麼做或找不到時間做等等。
有些家長可能會問，「我的寶寶很討厭趴，一被放在趴的姿勢下就哭」。
那是因為，對還不熟悉趴姿且脖子還沒有力氣把頭完全撐起來的寶寶來說，趴著既陌生又費力。這時，不妨先讓寶寶趴在躺著的大人胸口，讓寶寶一抬頭就可以看到最熟悉的爸爸媽媽；又或者可以讓寶寶先趴在約5~10公分厚的毛巾卷上，寶寶在身體重量被部分支撐下，可以更輕鬆地抬頭喔！最重要的是，趴姿只是寶寶的其中一種活動姿勢，大人還是要從「玩」的角度出發，讓寶寶趴著的時候前方有大人或玩具吸引及鼓勵寶寶抬頭，可以讓寶寶的動機更強烈喔！
頸部力氣是頭部控制的必要條件，給寶寶適合且足夠的活動時間，讓寶寶從抬頭開始，發展出漂亮的脊椎曲線吧！
若執行Tummy Time有困難，請尋求物理治療師或相關專業人員之協助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產兒的治療性擺位</title>
      <link>/blog/2020-04-26-positioning/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-26-positioning/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，我們常可以見到護理師將休息中的早產寶寶擺在不同的姿勢下，有時趴著、有時躺著，到底這些不同的姿勢對於早產寶寶有什麼用意呢？又要如何選擇合適的擺位姿勢呢？這些姿勢在出院回家後一樣適用嗎？
在新生兒加護病房中的擺位處置我們一般稱為「治療性擺位」，顧名思義，不同的擺位方式除了增加早產寶寶舒適度外，或多或少帶有一點治療性的意味在。而對於一般早產兒來說，擺位的目的除了可以讓寶寶有比較好的休息品質之外，也希望藉由擺位促進寶寶的神經行為發展、誘發良好的動作方式及型態，以及抑制不正常的肌肉張力。
 正確的擺位可以促進神經行為發展、誘發良好的動作，以及抑制不正常的肌肉張力。
  不管擺在什麼樣的姿勢下，以下幾點為必須遵守的原則:  1. 給予身體適當的支撐：確保軀幹及四肢不懸空，能平穩的受到支撐。有時能適當利用毛巾或擺位包巾等物品更能達到支撐的目的。
 2.	模仿子宮內發展環境：試想早產兒若還在子宮內，四肢應為蜷縮的屈曲姿勢，且被子宮壁安穩的包覆著。為了達到較好的神經行為發展，擺位時應盡可能將寶寶調整成類似子宮內蜷縮的姿勢，並在四周以毛巾等物品做為圍巢，提供類似子宮的包覆感及邊界感。
 3.	維持生理性屈曲：如同第2點所述，寶寶在子宮內多為屈曲姿勢，因此在擺位時應盡量協助維持寶寶的生理性屈曲姿勢。包括肩關節、髖關節及膝關節都應維持屈曲，此外應讓肩胛骨保持前凸，骨盆保持後傾。
 4.	不同姿勢輪流，不應該長時間維持在同一個姿勢下。
適當的擺位可以讓早產寶寶有較佳的關節排列以及對稱性，同時支持神經肌肉的發展、促進自我安撫及行為調節，此外，若善用包巾等輔助物品，還可增加寶寶中線動作。至於很多家長在意的頭型問題，也可以藉由不同姿勢輪流替換而改善。
 不同擺位姿勢的好處  1.	趴姿：體重還小，住在保溫箱裡的寶寶很常被放在趴姿。這是因為有科學證據顯示，對於有呼吸窘迫的新生兒來說，趴姿比起仰臥姿更具有增加血氧濃度、降低缺氧次數、減少肺部阻力以及增進胸腹協同動作等好處。此外，以物理治療師的角度來看，趴姿下由於更有利於四肢屈曲姿勢，因此對於早產兒的神經行為發展也有一定的助益。值得注意的是，雖然趴姿有這麼多的好處，但趴姿也被認為是嬰兒猝死症的重要危險因子，因此，除非是在醫院有生理監測器的環境下，否則絕對不建議在家的孩子採趴姿睡眠!！！（臨床上聽到很多家長會為了頭型漂亮而讓小孩趴著睡，對我來說這就是拿命來換美麗啊……可是並沒有證據證實趴著睡小孩的頭型就會比較圓…… ）
 2.	仰臥姿：對於生理狀態相對穩定的寶寶來說，仰臥姿可以讓寶寶在清醒的時候接受更多外界的刺激，也有利於寶寶與照顧者之間的互動。另外，在仰躺姿勢下的寶寶也有更多機會可以練習肢體的控制。
 3.	側躺姿：由於左側躺被證實可以降低下食道括約肌的放鬆，讓胃部食物不容易逆流回食道，因此是對於有胃食道逆流的寶寶，很常使用的擺位姿勢。以動作發展角度而言，側躺可以減少四肢活動時地心引力的影響，因此對於寶寶發展出中線活動或自主動作有正向的幫助。此外，對於部分有斜頸問題的新生兒，也可以藉由側躺擺位搭配主動動作誘發等方式來矯正斜頸。
不同的擺位方式對於不同月齡大小的新生兒有著不一樣的效果，建議注重寶寶發展的家長們，也可以就寶寶的發展狀態與治療師討論適合的擺位方式與時機，讓寶寶無時無刻都能獲得發展的好機會！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>