<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>躺著睡趴著玩：創造寶寶的第一個曲線</title>
      <link>/blog/2020-11-09-tummy-times/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-09-tummy-times/</guid>
      <description>「老師，我的寶寶脖子好像很軟，怎麼辦？」
「老師，我的寶寶已經5個多月了可是還不會翻身，是不是發展遲緩？」
臨床上，這樣的疑問並不少見，是不是發展遲緩也必須經過更完整的評估；然而，經過深入問診後，常會發現家長因為擔心寶寶窒息，而多半讓寶寶處於躺姿或抱在手上。事實上，根據世界衛生組織、美國兒科醫學會以及英國、澳洲、南非等國家的臨床指引，小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間，也就是「Tummy Time」。
 小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間
 Tummy Time指的是寶寶清醒時，在大人陪伴及鼓勵下，於地板上進行趴姿的活動。根據2020刊登在Pediatric期刊的最新系統性文獻回顧顯示，Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果。在粗大動作方面，每天執行Tummy Time的寶寶在翻身、爬行、扶坐、獨坐以及拉站等面向，都比沒有執行Tummy Time的寶寶更早達成，甚至有研究發現，這樣的效益持續到3歲！至於頭型及BMI部分，研究發現執行Tummy Time寶寶比較沒有扁頭的狀況，BMI指數也較低！
 Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果
 雖然研究已經證實Tummy Time的好處多多，但研究也發現，只有約30%的家長會跟從建議讓寶寶每天趴著玩至少半小時，其原因多半是寶寶不喜歡、家長不知道該怎麼做或找不到時間做等等。
有些家長可能會問，「我的寶寶很討厭趴，一被放在趴的姿勢下就哭」。
那是因為，對還不熟悉趴姿且脖子還沒有力氣把頭完全撐起來的寶寶來說，趴著既陌生又費力。這時，不妨先讓寶寶趴在躺著的大人胸口，讓寶寶一抬頭就可以看到最熟悉的爸爸媽媽；又或者可以讓寶寶先趴在約5~10公分厚的毛巾卷上，寶寶在身體重量被部分支撐下，可以更輕鬆地抬頭喔！最重要的是，趴姿只是寶寶的其中一種活動姿勢，大人還是要從「玩」的角度出發，讓寶寶趴著的時候前方有大人或玩具吸引及鼓勵寶寶抬頭，可以讓寶寶的動機更強烈喔！
頸部力氣是頭部控制的必要條件，給寶寶適合且足夠的活動時間，讓寶寶從抬頭開始，發展出漂亮的脊椎曲線吧！
若執行Tummy Time有困難，請尋求物理治療師或相關專業人員之協助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[置頂]物理治療與泌乳顧問的相遇及火花</title>
      <link>/blog/2021-12-31-title-article/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-12-31-title-article/</guid>
      <description>我是一名兒童物理治療師，主要負責在新生兒加護病房裡的物理治療業務，工作內容包含口腔進食功能在內的高危險新生兒發展性照護。工作的關係，許多早產兒家長在出院準備時會和我討論起回家後的餵食方式，當時對母乳哺育完全不了解的我，聽到「親餵」兩字往往帶著為難的表情，暗示著家長「此路不通」。幾次以後，我開始懷疑，這樣的答案真的是正確的嗎？我自己對親餵又了解多少呢？轉念一想，知識不就是應該讓人們有更多選擇的權利嗎？身為一個協助個案增進活動與參與功能的物理治療師，親餵真的是不可能的選擇嗎？於是我決定給我自己一個機會，好好的認識母乳哺育，這樣就算要打消家長的念頭也比較理直氣壯（誤）。
於是從2018年開始，我花了將近一年的時間，從最基本的生理解剖、泌乳機轉等基礎知識開始，慢慢把泌乳相關的學理知識一一補齊。學著學著發現，原來泌乳顧問的養成不只關注於那對乳房與那張嘴，而是整個家庭，甚至是整個社會整個地球！上課的過程中，我不斷的在泌乳科學的領域裡找到物理治療的切入點，也不斷的在物理治療的臨床實踐中放入泌乳科學的概念，於是我越學越興奮、越學越投入，終於在2019年的年底完成IBCLC的考試，並在2020的第一天成為了IBCLC的新鮮人！
成為一個泌乳顧問並不是要變成別人口中的「母乳派」或是「母乳魔人」（千萬不要幫我貼這樣的標籤啊～），出發點其實和物理治療一樣，只是想讓自己照護母嬰的能力更完整，藉由增進父母親職能力、兒童口腔及動作能力進而協助整個家庭完成他們的「家庭參與」目標。對於自己臨床上接觸最多的早產寶寶，也可以提供家庭多一種選擇，讓寶寶和同儕一樣有選擇的權利，而不會因為是早產就註定和親餵無緣。這其實和發展性照護的目標不謀而合。 取得IBCLC將近一年後的現在，我還不確定這樣的雙重身分可以為我個人帶來怎麼樣的效益，但是我相信，已經有些東西在慢慢改變著！我也更有信心，可以為經手的寶寶與家庭，帶來更全面的協助與支持！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>華人區泌乳支持能力培訓：嬰兒餵食困難物理治療支持</title>
      <link>/announcement/item5/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/announcement/item5/</guid>
      <description>楊佩瑜物理治療師受華人泌乳顧問協會邀請，預計於2020/9/19開設課程，對教課內容有興趣者，請來信洽詢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產寶寶母乳哺育之路</title>
      <link>/blog/2020-08-15-importance-of-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-08-15-importance-of-breast-feeding/</guid>
      <description>母乳對早產寶寶的重要性 母奶是早產寶寶很重要的營養與免疫來源。研究證實，喝母奶的寶寶發生致命性感染的比例較低、得到壞死性腸炎的機率較低、腦部發育較好且長大後的智商較高，出院後也比較不容易因為感染重複進出醫院！事實上，母奶裡有600多種活性物質，除了可以刺激腸胃道發育外，裡面豐富的抗體也是寶寶對抗感染的最佳武器，這是配方奶做不到的！
在NICU工作一陣子後，總會遇到一些家長問我說
「老師，寶寶現在會吃了，我們回家可以親餵嗎？」
「老師，寶寶不太喜歡冷凍母奶，我有可能直接親餵寶寶嗎？」
面對這個問題，坦白說很難直接用「可以」或是「不可以」這種兩分法來回答。
每個孩子以及家庭的狀況都不一樣。因此，在我更了解母乳哺育之後，我的回答往往是「親餵需要練習，如同當初寶寶學習瓶餵一樣。我支持媽媽這樣的想法及目標，我們可以一起試著練習看看。」
在練習親餵之前，我可以&amp;hellip;   持續擠奶，維持奶量
在可以親自哺餵寶寶之前，媽媽可以透過以下方式擠乳：
 初期可使用手擠奶，當奶量逐漸增加後，可改用電動擠乳器搭配手擠奶，也可租借使用電動雙邊擠乳器使用。 擠奶頻率：白天至少每4小時擠奶一次，夜間至少1次。若感覺乳房有腫脹感，則可以縮短至3小時擠奶一次。 擠奶次數比時間重要！ 每次每邊擠15-20分鐘即可。    執行袋鼠式照護（肌膚接觸）
袋鼠護理對早產寶寶有很多好處，包括增加寶寶心跳、呼吸及體溫的穩定性，增加體重生長、安撫寶寶、增加媽媽泌乳量、建立親子的依附及連結以及促進親餵。
 若寶寶仍在住院中，鼓勵家長充分和照顧寶寶的醫護人員溝通。 執行袋鼠式照護時，可穿著前開式的襯衫前往探視寶寶，方便您和寶寶的接觸 若情況許可，建議每天執行一小時。爸爸也可以執行袋鼠式照護喔！ 若寶寶已經出院回家，可在寶寶準備進食前一小時執行，待寶寶醒來後，便可直接嘗試餵食囉！    親餵練習三部曲   讀懂寶寶的表現-飢餓暗示
當寶寶出現以下表現時，代表他/她已經準備好要開始練習親餵囉！
 頭前後擺動 吸吮或吐出他的舌頭 出現舔嘴唇的動作 把手放到嘴巴裡吃      非營養性吸吮練習
非營養性吸吮指的是在吸吮的過程中，寶寶不會得到任何乳汁。由於寶寶還在練習階段，為免寶寶被突如其來的奶陣嚇到，您可以擠乳排空乳房後，再讓寶寶直接在您的乳房上練習吸吮。
  親餵練習
當寶寶已經可以正確含乳，並作出有效的吸吮動作後，您與寶寶就可以開始嘗試親餵了！您可能會擔心寶寶沒有真的吃到奶水，但別擔心，初期讓寶寶練習並且有好的乳房經驗比吃到多少奶水更重要。 若出現下列表現，代表寶寶真的有成功吃到囉！
 看見寶寶的下顎有動作，且看見或聽見寶寶吞嚥。 在寶寶的口腔內可看見乳汁。 在親餵之後，寶寶是很平靜且放鬆的，且在餵食結束之後可小睡一會兒。 餵食後，您的乳房感覺鬆軟，且擠奶量比平時要少。  若嘗試了20分鐘但寶寶看起來對親餵沒興趣時，可以先讓寶寶以瓶餵或管餵完成該餐。
您則繼續擠奶以維持奶量。慢慢練習，寶寶會越來越進步的！
困難餵食的寶寶需要專業的支持與陪伴，若有需求，建議尋求各地泌乳顧問諮詢喔！
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>與寶寶的親密接觸-袋鼠式照護</title>
      <link>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</guid>
      <description>1970年代左右，許多資源匱乏的開發中國家正面臨醫療資源不足的問題，保溫箱的短缺即是其一。在當時的時空背景下，哥倫比亞小兒科醫師Edgar Rey Sanabria 便提出袋鼠式照護的概念，讓相對穩定的早產寶寶和母親進行長時間的肌膚接觸，用以取代短缺的保溫箱，提供早產寶寶較佳的體溫調節支持。
所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸(skin-to-skin contact) ， 除了尿布 之外，寶寶原則上是不著裝的趴在父/母親裸露出的胸口，之後再用大毛巾或包巾包裹或覆蓋著嬰兒和父/母親雙方，一方面保溫，一方面也可以協助固定嬰兒的位置。
 所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸
 而在資源豐富的已開發國家，袋鼠式照護被視為保溫箱以外的補充照護項目，目的在於協助早產寶寶銜接子宮外的生活、促進親子間的早期連結，以及建立純母乳哺育。事實上，根據WHO提出的母嬰親善醫院「成功哺餵母乳十措施」當中，其中一項就是「促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們生產後盡快開始母乳哺育」。由此可見，肌膚接觸是提高母乳哺育率的重要方式之一。
 WHO建議：生產後應促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們盡快開始母乳哺育
 過去已經有許多研究證實袋鼠式照護對早產兒的好處，以下分別從生理、行為、心理、生長與發展以及母乳哺育等角度一一介紹：
  生理穩定性
 接受袋鼠式照護的早產兒，體溫調節能力較好，體溫表現較穩定。 心跳、呼吸以及血氧飽和度等呼吸循環系統的穩定性較佳。 較低的感染機率。 減少嚴重疾病（如：敗血症）的發生率。 降低死亡率。    行為穩定性
 睡眠品質較佳，包括日夜規律較好、深睡期時間增加、睡眠週期較長以及睡眠時呼吸較規律。 增加早產兒警醒程度與時間。 減少哭鬧狀況。    心理穩定性
 袋鼠式護理可以增加親子間的依附，幫助父母親減少心理壓力、焦慮以及憂鬱。 有較佳的親子互動。    促進生長與發展
 體重、身高、頭圍等生長狀況較佳，減少住院天數。 促進早產兒神經行為、認知與動作等發展。    促進母乳哺育率
 執行袋鼠式照護的母親，乳汁產量較多。 可較早開始嘗試母乳哺育，增加純母乳哺育率以及母乳哺餵月齡。    適合執行袋鼠式照護的條件（參考自臺大醫院）  懷孕週數至少滿28週或是出生週數至少滿2週 早產兒的生命徵象穩定 能夠維持穩定的體溫 執行袋鼠式照護的人（主要是爸爸或媽媽）沒有任何感冒、腸病毒等感染症狀。  執行袋鼠式照護的事前準備  選擇適合的時間
一般而言，在寶寶進食前的1~2小時執行較適合。若您的寶寶仍住院中，建議提早和護理師溝通協調，以避開治療與護理處置的時間。 環境</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尊重寶寶從餵食開始—談嬰兒主導式瓶餵</title>
      <link>/blog/2020-05-16-baby-fed-bottle-feeding/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-05-16-baby-fed-bottle-feeding/</guid>
      <description>在一天辛苦的工作後，我們總希望有時間好好的坐下來吃飯，如果還是在燈光美氣氛佳的餐廳，和最親愛的家人一起邊吃邊聊天，絕對是生活中的一大享受！相反的，如果每次到了滿懷期待的用餐時間，卻如同大胃王比賽一般的被規定要在10分鐘吃掉2個便當，久了之後我想無論是誰，只要想到又要吃飯應該都會頭大。在教養上，我們常聽到要尊重孩子的個別氣質、尊重孩子的選擇；事實上，餵食時我們也可以選擇尊重寶寶的節奏與需求。
嬰兒主導式瓶餵意指讓寶寶在沒有壓力的情形下，根據自己的需求決定是否進食、用自己的節奏完成進食以及自己決定什麼時候完成進食。只要是瓶餵，無論是擠出母奶或是配方奶都適用。和大人一樣，我們也可以把嬰兒的進食分成「前菜」、「主餐」以及最後的「甜點」三階段。
前菜：親子互動與飢餓暗示 有些照顧者習慣聽到寶寶開始大哭時才準備餵食，然而，哭泣往往是飢餓訊息的最後底線！（翻成白話文就是，快來餵我！我快餓死了！）到了這個時候才餵寶寶，通常還得花費一番功夫讓寶寶平靜下來。如果我們在寶寶剛開始出現飢餓暗示的時候，就試著先把寶寶的包巾打開，幫寶寶做做按摩，或者讓寶寶的手腳有機會揮一揮、踢一踢，讓寶寶慢慢從睡眠中甦醒過來，可以幫助寶寶在相對較平靜的狀態下開始進行餵食。而這樣的親子互動與刺激，也對寶寶的神經行為發展有正向的影響。
主餐：嬰兒主導式瓶餵   第一步: 開始餵食時，我們希望將寶寶擺在半坐臥或直立姿勢（仍然要保持頭、頸與身體一直線的原則），將寶寶雙手露出，讓寶寶有機會參與餵食，也可以藉此觀察寶寶在進食過程中是否出現壓力反應。
  第二步: 奶瓶接近寶寶時，先以奶嘴頭輕觸寶寶人中的位置，誘發寶寶的尋乳反射，最好是看到寶寶出現嘴巴張大、舌頭伸出來想「勾」奶嘴的時候，再將奶嘴平放到寶寶的舌頭上。若寶寶嘴巴張得不夠大，可以在寶寶將奶嘴頭含住之後，稍微把奶瓶向內推，讓寶寶的雙唇可以外翻且包覆奶嘴根部。
  第三步: 保持奶瓶和寶寶的舌頭平行（也就是盡量平行地面），此時奶嘴頭只有前端（寶寶含進口中的位置）充滿奶水，從外部看奶水液面也是平行地面的狀態。如此一來，寶寶可以自己控制奶水的流量，而不是受迫於奶瓶直立所產生的液面壓力，讓寶寶必須一直快速吞嚥來避免窒息。不用擔心寶寶會吃進過多空氣，消化道的兩端都是開口，寶寶是可以自行將氣體排出的。快速地吞嚥反而容易讓寶寶將奶水混合空氣一起吞下，產生腹脹等不適。在餵食過程中，也不要忘記和寶寶有眼神交流或是說說話，此時是非常好的親子互動時機喔！
  第四步: 若中途寶寶需要休息，可稍稍將奶瓶放低（奶嘴頭輕頂上顎），讓寶寶有足夠的時間休息，又不會因為奶瓶被抽走而感到挫折。若停留時間太久，可以輕輕轉動奶瓶提醒寶寶，千萬不要用奶瓶在寶寶嘴裡攪動來強迫吸吮。
  第五步: 觀察寶寶的表現，若出現頭轉開、嘴巴自然鬆開或是試圖退開奶瓶等動作，代表寶寶該餐已經滿足，應尊重寶寶停止餵食。
   有些早產寶寶由於低張力或心肺耐力不足等情形，在餵食時需要額外協助，使用單純的嬰兒主導式瓶餵技巧可能會有餵食困難的問題，建議尋求物理治療師的協助，根據寶寶的狀況和治療師充分討論後，找到最適合家庭與寶寶的餵食方式！
 甜點：拍拍抱抱 有些寶寶在餵食結束放回床上後，會出現哭泣的表現，若寶寶進食狀況良好，此時的哭泣可能只是寶寶在跟大人討安撫！若時間許可，不妨讓寶寶再多留在身上一陣子，享受專屬於您和寶寶的親密時光。
嬰兒主導式瓶餵可以避免過度餵食，也可以減少腹脹引起的嘔吐或焦躁感；對於希望在瓶餵補充下練習親餵的家長來說，嬰兒主導式的瓶餵方法可以讓寶寶適應回到乳房上的進食感受。而從動作發展的觀點來看，嬰兒主導式的瓶餵技巧可以讓寶寶在原始反射的帶動下練習口腔的自主動作控制，包括口腔周邊肌肉、舌頭以及咽喉部的肌群等，奠定良好的口腔動作習慣，有助於未來顳顎關節功能、齒列生長以及語言發展。進食是一件讓人感到愉悅的事情，千萬不要讓進食的享受淪為時間的競賽！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生物哺育法：最釋放本能的母乳哺餵方式</title>
      <link>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</guid>
      <description>生物哺育法（biological nurturing, BN），又可以稱作生物滋養法，是英國學者Suzanne Colson在2005年經過觀察研究而發表的一種哺乳方式。生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式，目的在於減少含乳時的困難，降低未預期的終止哺乳。生物哺育法不僅僅是母乳哺育的方式，更可視為肌膚接觸的延伸，認為應根據母親意願，進行不限時間、不限次數、越多肌膚接觸越好的一個過程。
 生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式
 生物哺育法相信並鼓勵激發嬰兒的尋乳本能，事實上Suzanne的研究也發現，當使用生物哺育法哺餵時，可觀察到寶寶釋放多達20種原始反射，顯著多於傳統的哺餵方式！Suzanne認為，和其他哺乳類動物一樣，人類也是一種腹側進食者（abdominal feeder，相對於dorsal feeder）(這個翻譯參考就好……我找不到比較好的翻譯……)，也會展現許多抗重力的原始反射來幫助含乳。
生物哺育法的六大要素包括：母親姿勢、母親賀爾蒙狀態、母體本能的親餵行為、寶寶姿勢、寶寶狀態以及新生兒的原始反射。因此，在進行生物哺育法時，母親與寶寶都不應該受到太多干擾，醫療照顧者也不應過度介入，寶寶的即時反應才是母親的唯一指引。
進行生物哺育法時，母親後躺約15~64度，確保母親的身體及手臂等處都有妥善的得到支托。寶寶趴上媽媽的胸前，如此一來寶寶身體的每個部分都能面對、觸碰並且順著媽媽的身體曲線緊密貼合。不要把寶寶直接「放」到乳房上，通常寶寶會自己利用各種原始反射尋找並含上乳房，此時母親只要適時的給予支托及安撫，確保寶寶處在相對安定、平穩的狀態，以利原始反射的展現即可。點擊觀看生物哺育法影片
在臨床上，對於口腔穩定度不佳的初生嬰兒，生物哺育法常可以成功的幫助母乳哺育。以生物力學的角度來看，生物哺育法由於有重力的協助，可使寶寶的下巴更貼近乳房，也可幫助寶寶舌頭因免於對抗地心引力的影響而使動作更容易，對於部分下巴後縮或舌頭後倒的寶寶來說，更能有效地含乳。此外，對於部分對奶水流速較敏感的寶寶而言，生物哺育法較可以讓寶寶有餘裕好好處理口腔內的乳汁，避免奶陣來時，一大口乳汁直接衝進口腔內造成嗆咳。
在這邊要提醒各位讀者的是，由於生物哺育法強調的是原始反射與本能，因此對於月齡較大的孩子，可能不一定適用。若有哺乳困難的問題，建議一定要尋求泌乳顧問的協助，唯有完整的評估母嬰狀況及哺餵情形，才可真正找到問題所在，解決哺乳問題！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃「奶」皇帝大！談早產兒口腔動作訓練</title>
      <link>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，餵食管（無論是鼻胃管或口胃管）應該可以排在早產寶寶常用管線排行榜的前三名。很多人可能會好奇，吃，不是一種本能嗎？不是應該生下來就會吃嗎？事實上，對早產寶寶來說，由口進食真的不是一件容易的事。在早產兒生命徵象穩定、脫離呼吸器後，體重增長狀況及口腔進食能力往往是寶寶能否出院回家的一個重要指標，因此，「可不可以自己從嘴巴吃」便成為寶寶出院前，家長和醫師最關心的議題了。
 寶寶能否出院回家的一個重要指標: 可不可以自己從嘴巴吃
  一個功能性的進食能力，必須涵蓋以下要素：包括吸吮能力、吞嚥能力、呼吸功能、心肺耐力以及吸-吞-呼吸協調能力。大部分的足月寶寶，在孕期的後面幾個月，便開始藉由重複吸吞羊水的方式來練習自己的口腔動作（所以，有人說寶寶在肚子裡都在喝尿，是真的……）；然而，對於早產寶寶來說（尤其是懷孕週數小於35週的早產兒），常常是在還來不及配備這項技能的情況下就出生了。除此之外，若是長期使用呼吸器甚至是插管的寶寶，常須經由口鼻接受抽痰治療，再加上口胃管長期放置於口腔內，可能使得寶寶口腔經驗不佳進而造成口腔過度敏感，以及出現異常的口腔動作型態等問題。因此，口腔動作誘發以及餵食功能訓練，可以說是物理治療師在新生兒加護病房內進行早期介入中非常重要的一項功課。
物理治療早期介入六大心法  口腔動作訓練沒有一定的模式，必須經由審慎的評估，在充分了解寶寶的狀況之後，設計一套客製化的練習方式。常見的訓練內容仍可大致分為以下幾種：
 1.	口腔按摩：又分為口腔內與口腔外按摩，常用在口腔過度敏感、舌頭動作差、口腔周邊肌肉控制欠佳或低張力的寶寶。透過按摩的方式，降低口腔內外敏感程度，以及藉由感知覺刺激誘發舌頭及口腔周邊肌肉主動動作。
 2.	非營養性吸吮訓練：利用手指、棉棒或是安撫奶嘴等方式，給予寶寶吸吮的練習，可配合口腔按摩及擺位同步進行，有助於吸吮力量及耐力的增加。
 3.	心肺功能訓練：對於尚未完全脫離呼吸器或患有慢性肺疾病的早產寶寶而言，進食功能常受限於心肺功能條件而非單純口腔動作問題，因此，心肺耐力訓練也是口腔進食訓練的一環。
 4.	擺位：適當的擺位也是促進口腔動作與進食功能的方法之一，至於擺在什麼位置較好，也同樣要評估後，視寶寶狀況而定。一般而言，屈曲姿勢較有利於餵食。
 5.	口腔進食訓練：在寶寶具備一定能力之後，就要正式上場了！畢竟再怎麼會吃奶嘴吸手指，如果無法成功轉移到由口進食，也不能算是好的口腔功能。在醫院採取奶瓶餵食時，護理師或治療師會根據寶寶的狀況給予必要的協助，如擺位、口腔支托等等。此外，奶嘴孔洞大小的選擇以及進食節奏也常常是寶寶能否成功由口進食的關鍵。若是新手爸媽，非常鼓勵在出院前和治療師討論出最適合寶寶及家庭的餵食方式並充分練習。
 6.	進食情境與口腔經驗：前面我們提到，口腔經驗也是影響寶寶進食功能的要素之一。愉悅的進食情境及舒服的口腔經驗，絕對有助於進食表現。因此，我們鼓勵家長觀察寶寶的飢餓暗示，在放鬆的情境下依寶寶需求餵食。若是採取瓶餵方式，則建議使用「嬰兒主導式瓶餵法」，讓吃不再是時間上的競賽，而是一種享受。（畢竟應該沒有人喜歡被規定必須在10分鐘內嗑完一個便當吧……）
 對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」
  科學研究發現，嬰幼兒時期的口腔動作發展與之後的語言能力及口齒健康都有相關，然而對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」，而是需要在專業協助下一步一步建構出的能力。相信寶寶的潛能，給予寶寶適當的發展刺激，期待每個早產寶寶都能放心的吃，開心的玩！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物理治療與母乳哺育</title>
      <link>/announcement/item4/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/announcement/item4/</guid>
      <description>楊佩瑜物理治療師於2020/4/30受邀回母系為學生教授物理治療與女性健康的課，過程中利用競賽、互動、實際操作等方式提升學生參與度，有效提升學生的主動學習能力。雖然教課時間有限，但希望短短100分鐘的課能在學生心中種下一顆種，子或許哪個時刻，種子就長成一顆大樹。
對教課內容有興趣者，請來信洽詢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產兒的治療性擺位</title>
      <link>/blog/2020-04-26-positioning/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-26-positioning/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，我們常可以見到護理師將休息中的早產寶寶擺在不同的姿勢下，有時趴著、有時躺著，到底這些不同的姿勢對於早產寶寶有什麼用意呢？又要如何選擇合適的擺位姿勢呢？這些姿勢在出院回家後一樣適用嗎？
在新生兒加護病房中的擺位處置我們一般稱為「治療性擺位」，顧名思義，不同的擺位方式除了增加早產寶寶舒適度外，或多或少帶有一點治療性的意味在。而對於一般早產兒來說，擺位的目的除了可以讓寶寶有比較好的休息品質之外，也希望藉由擺位促進寶寶的神經行為發展、誘發良好的動作方式及型態，以及抑制不正常的肌肉張力。
 正確的擺位可以促進神經行為發展、誘發良好的動作，以及抑制不正常的肌肉張力。
  不管擺在什麼樣的姿勢下，以下幾點為必須遵守的原則:  1. 給予身體適當的支撐：確保軀幹及四肢不懸空，能平穩的受到支撐。有時能適當利用毛巾或擺位包巾等物品更能達到支撐的目的。
 2.	模仿子宮內發展環境：試想早產兒若還在子宮內，四肢應為蜷縮的屈曲姿勢，且被子宮壁安穩的包覆著。為了達到較好的神經行為發展，擺位時應盡可能將寶寶調整成類似子宮內蜷縮的姿勢，並在四周以毛巾等物品做為圍巢，提供類似子宮的包覆感及邊界感。
 3.	維持生理性屈曲：如同第2點所述，寶寶在子宮內多為屈曲姿勢，因此在擺位時應盡量協助維持寶寶的生理性屈曲姿勢。包括肩關節、髖關節及膝關節都應維持屈曲，此外應讓肩胛骨保持前凸，骨盆保持後傾。
 4.	不同姿勢輪流，不應該長時間維持在同一個姿勢下。
適當的擺位可以讓早產寶寶有較佳的關節排列以及對稱性，同時支持神經肌肉的發展、促進自我安撫及行為調節，此外，若善用包巾等輔助物品，還可增加寶寶中線動作。至於很多家長在意的頭型問題，也可以藉由不同姿勢輪流替換而改善。
 不同擺位姿勢的好處  1.	趴姿：體重還小，住在保溫箱裡的寶寶很常被放在趴姿。這是因為有科學證據顯示，對於有呼吸窘迫的新生兒來說，趴姿比起仰臥姿更具有增加血氧濃度、降低缺氧次數、減少肺部阻力以及增進胸腹協同動作等好處。此外，以物理治療師的角度來看，趴姿下由於更有利於四肢屈曲姿勢，因此對於早產兒的神經行為發展也有一定的助益。值得注意的是，雖然趴姿有這麼多的好處，但趴姿也被認為是嬰兒猝死症的重要危險因子，因此，除非是在醫院有生理監測器的環境下，否則絕對不建議在家的孩子採趴姿睡眠!！！（臨床上聽到很多家長會為了頭型漂亮而讓小孩趴著睡，對我來說這就是拿命來換美麗啊……可是並沒有證據證實趴著睡小孩的頭型就會比較圓…… ）
 2.	仰臥姿：對於生理狀態相對穩定的寶寶來說，仰臥姿可以讓寶寶在清醒的時候接受更多外界的刺激，也有利於寶寶與照顧者之間的互動。另外，在仰躺姿勢下的寶寶也有更多機會可以練習肢體的控制。
 3.	側躺姿：由於左側躺被證實可以降低下食道括約肌的放鬆，讓胃部食物不容易逆流回食道，因此是對於有胃食道逆流的寶寶，很常使用的擺位姿勢。以動作發展角度而言，側躺可以減少四肢活動時地心引力的影響，因此對於寶寶發展出中線活動或自主動作有正向的幫助。此外，對於部分有斜頸問題的新生兒，也可以藉由側躺擺位搭配主動動作誘發等方式來矯正斜頸。
不同的擺位方式對於不同月齡大小的新生兒有著不一樣的效果，建議注重寶寶發展的家長們，也可以就寶寶的發展狀態與治療師討論適合的擺位方式與時機，讓寶寶無時無刻都能獲得發展的好機會！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懶人包系列- 買賣母奶罪母湯</title>
      <link>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懶人包系列- 早產兒發展照護</title>
      <link>/blog/2020-04-12-pt-in-premature-babies/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-12-pt-in-premature-babies/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>急性醫院中COVID-19之物理治療處置:臨床實務指引建議</title>
      <link>/announcement/item2/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/announcement/item2/</guid>
      <description>多位國際學者已共同發表了物理治療臨床指引，針對物理治療師在急性病房面對確診或疑似COVID-19患者時的臨床處置。臺灣物理治療學會責無旁貸，而楊佩瑜治療師與其他物理治療師立刻積極協助WCPT(世界物理治療聯盟)完成了此指引之中文繁體版翻譯：『急性醫院中COVID-19之物理治療處置： 臨床實務指引建議』。 歡迎物理治療師於以下連結下載，以助於急性期時面對COVID-19之臨床作業。
按此查看全文
按此取得原文</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早產寶寶的發展守護小天使：物理治療師</title>
      <link>/announcement/item1/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/announcement/item1/</guid>
      <description>文章連結 https://www.chinatimes.com/realtimenews/20161117001829-260405?chdtv
內文 走進新生兒加護病房，映入眼簾的是在病床間奔波的醫護人員及一個個努力的小生命，聽聞入耳的是此起彼落的機器運轉聲與警示聲，在如此緊張又忙碌的氛圍中，偶然發現某個角落，時而出現玩具聲，時而發出喜悅與讚美的話語，不要覺得奇怪，一定是物理治療師來帶寶寶做運動了！
早產兒定義 早產兒意指懷孕週數不滿37週即提前“退房”的寶寶，其中懷孕週數不滿32週、出生體重小於1500克的早產寶寶，在臨床上亦屬於「高危險新生兒」。無論早產的原因為何，這些寶寶在長大的過程中，都可能因為早產相關的併發症及不適當的環境刺激，讓他們在發展上面臨不同程度的困難。對於父母親而言，除了心疼不捨外，照顧早產寶寶也會帶來一定程度的壓力。
早產兒常出現的問題 足月嬰兒的吸吮、吞嚥、四肢維持屈曲等能力，都是隨著懷孕週數增加在子宮內慢慢發展而成的，然而早產寶寶由於提早離開母體，除了生理發育尚未成熟外，失去子宮環境的支持，使得這些一般認為是與生俱來的神經行為發展，對他們來說更加困難。因此，在加護病房中，物理治療師提供的發展介入主要包含：幫助早產寶寶設計個人化的發展環境（如給予擺位建議、減少不良的環境刺激、提供正向的感知覺刺激、減敏感按摩等）、神經行為發展誘發（如主動動作誘發、自我調節能力及視聽覺定向訓練等）、呼吸及心肺耐力訓練，以及口腔動作與餵食訓練；此外，物理治療師也會根據寶寶的狀況，鼓勵家長盡早參與寶寶的照顧，並教導父母親適當的親子互動方式，除了讓父母親了解孩子的發展狀況外，也讓親子間有更緊密的聯繫，減少父母親的壓力與焦慮，盡早建立良好的親子關係。
足月後的早產寶寶，也會和足月兒一樣經歷坐站爬走的動作發展、咿咿啊啊到滔滔不絕的語言發展以及認知、社會情緒等發展。根據臺大物理治療學系鄭素芳教授的研究發現，出生體重低於1500公克早產兒的大動作發展平均較同齡足月兒慢約2個月，因此，對於早產兒來說，定期的發展篩檢絕對有其必要性。門診的物理治療師主要藉由發展篩檢，及早發現發展遲緩或疑似遲緩的個案，並適時提供早期介入服務，包含：居家環境及活動建議、發展諮詢與介入、親職技巧衛教、以及體適能促進計劃等，以期能早期發現早期介入，讓每個早產寶寶都能發揮其最大潛能。
物理治療師是早產兒的守護天使 孩子的健康與發展是每對父母親最關心的事，而早產寶寶的成長需要比足月兒更多的關注與支持。無論是住院期或是出院後，物理治療師不僅是早產寶寶發展上的守護小天使，也是早產兒父母親在陪伴寶寶成長路上的重要夥伴！
小檔案: 世界早產兒日 每年的11/17為世界早產兒日，這個特殊節日是源自於歐洲和美國的慈善基金會所發起的地方性早產兒關懷日。為了增加全球對早產兒的重視與關懷，便在2011年訂定11/17為世界早產兒日。根據臺灣國民健康署衛生福利部出生通報統計資料，104年的早產兒人口數達20,025人，占新生兒活產人口的9.37%，平均每12個新生兒就有一個是早產兒。
(中時電子報)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心臟病童動一動</title>
      <link>/announcement/item3/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/announcement/item3/</guid>
      <description>先天性心臟病童可以運動嗎？
 適量的身體活動及運動對兒童的身體、情緒以及社會心理發展有其必要性，對於先天性心臟病童來說更是如此。研究發現，若和同齡孩童相比，大多數先天性心臟病童的身體活動程度和運動能力都較差，除了使得病童的發展受限外，也增加病童在成年後罹患心血管疾病、高血壓、高血脂、肥胖及糖尿病的機會。事實上，先天性心臟病童身提活動程度的不足和生理因素的相關性較低，主要限制反而來自於家長、主要照顧者或學校老師的過度保護以及對運動安全的誤解。那麼，先天性心臟病童應該如何安全的運動呢？讓楊佩瑜治療師為您解答。
文章來源</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>