<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/physical-therapy/</link>
    <description>Recent content in Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/physical-therapy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>真的不能給寶寶坐學步車嗎？</title>
      <link>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</guid>
      <description>在發展評估門診，偶爾會有家長問我
「老師，我可以給寶寶坐學步車嗎？」 或是
「老師，我看到有些育兒文章反對學步車的使用，可是我小時候也常常被放在學步車裡面，現在也是好好的！真的不能坐嗎？」 針對這個問題，我多半會詢問家長，想給寶寶學步車的理由是什麼？
得到的答案不外乎「這樣我做事比較方便」、「寶寶放學步車上有得玩比較不會吵」或是「這樣學走路比較快」等等。
可是，學步車真的可以滿足家長的這些期待嗎？
使用學步車真的可以學會走路？ 一般市售常見的學步車有兩種，一種是讓寶寶可以坐在車上移動的「螃蟹車」，一種則是讓寶寶推著走路的「學步推車」，這邊討論的主要是螃蟹車。
雖然有多篇研究探討學步車和寶寶發展的相關性，但目前似乎沒有比較大規模且嚴謹的實證證據。
然而，根據一篇2020年發表的研究結果顯示，有沒有使用學步車並不會影響寶寶學會走路的時間（也就是說，使用學步車的寶寶沒有比較快學會走路！！）；但使用學步車的寶寶，其走路的模式卻和沒有使用學步車的寶寶不一樣。
事實上，觀察坐在學步車裡的寶寶也可以發現，寶寶移動時主要靠著雙腳的推蹬前進，而且身體重心也會往前傾，和一般正常走路時的跨步和重心轉移完全不一樣。另外，若寶寶還沒有足夠的力氣站立或被放在高度不適當的學步車內，反而可能讓寶寶發展出不適當的站立姿勢（比如顛腳尖）或限制寶寶的雙腳承重機會。因此，從動作發展的角度來看，若想讓寶寶儘早學會走路，學步車可能不是一個好選擇。
 移動學步車的出力方式和正常走路的模式不相同，因此使用學步車並不會讓寶寶比較快學會走路。
 學步車引起的傷害？ 根據知名期刊「Pediatrics」在2018年發表的文章，美國從1990~2014年間共有23萬名以上的嬰幼兒發生學步車相關的傷害。受傷的原因以跌落樓梯最多(74.1%)，其他還包括摔出學步車、燒燙傷、中毒等。其中，有90%的嬰幼兒產生頭頸部傷害，而因學步車傷害造成的住院病童內，有37.8%的嬰幼兒有頭骨骨折。目前美國兒科醫學會已經公開呼籲停止使用及販售學步車，加拿大則已經全部禁止販售與製造學步車。 臨床上，我也確實看過因坐學步車移動而不小心燙傷的例子….(我自己的朋友更是有坐在學步車內被哥哥撞到摔下樓梯的悲慘案例……因此，學步車造成的傷害絕對不是運氣的問題，而是一個可避免的傷害。
寶寶的發展需要適當刺激與陪伴，若是想要讓寶寶練習行走，適當高度的茶几（尖銳的轉角也必須小心）、沙發、圍欄或是放有重物的箱子等，都可以當作寶寶走路時的支撐物，最大的前提是全程需有大人在旁保護以及協助。若真的想要使用寶寶推車，也提醒大人必須全程陪同，而對於剛開始練習的寶寶，也建議大人稍微壓著車子，以免寶寶重心不穩暴衝或是因為用力過猛而跌倒受傷。
若寶寶有發展上的疑慮，建議家長尋求物理治療師或相關專業的評估及協助喔！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躺著睡趴著玩：創造寶寶的第一個曲線</title>
      <link>/blog/2020-11-09-tummy-times/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-09-tummy-times/</guid>
      <description>「老師，我的寶寶脖子好像很軟，怎麼辦？」
「老師，我的寶寶已經5個多月了可是還不會翻身，是不是發展遲緩？」
臨床上，這樣的疑問並不少見，是不是發展遲緩也必須經過更完整的評估；然而，經過深入問診後，常會發現家長因為擔心寶寶窒息，而多半讓寶寶處於躺姿或抱在手上。事實上，根據世界衛生組織、美國兒科醫學會以及英國、澳洲、南非等國家的臨床指引，小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間，也就是「Tummy Time」。
 小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間
 Tummy Time指的是寶寶清醒時，在大人陪伴及鼓勵下，於地板上進行趴姿的活動。根據2020刊登在Pediatric期刊的最新系統性文獻回顧顯示，Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果。在粗大動作方面，每天執行Tummy Time的寶寶在翻身、爬行、扶坐、獨坐以及拉站等面向，都比沒有執行Tummy Time的寶寶更早達成，甚至有研究發現，這樣的效益持續到3歲！至於頭型及BMI部分，研究發現執行Tummy Time寶寶比較沒有扁頭的狀況，BMI指數也較低！
 Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果
 雖然研究已經證實Tummy Time的好處多多，但研究也發現，只有約30%的家長會跟從建議讓寶寶每天趴著玩至少半小時，其原因多半是寶寶不喜歡、家長不知道該怎麼做或找不到時間做等等。
有些家長可能會問，「我的寶寶很討厭趴，一被放在趴的姿勢下就哭」。
那是因為，對還不熟悉趴姿且脖子還沒有力氣把頭完全撐起來的寶寶來說，趴著既陌生又費力。這時，不妨先讓寶寶趴在躺著的大人胸口，讓寶寶一抬頭就可以看到最熟悉的爸爸媽媽；又或者可以讓寶寶先趴在約5~10公分厚的毛巾卷上，寶寶在身體重量被部分支撐下，可以更輕鬆地抬頭喔！最重要的是，趴姿只是寶寶的其中一種活動姿勢，大人還是要從「玩」的角度出發，讓寶寶趴著的時候前方有大人或玩具吸引及鼓勵寶寶抬頭，可以讓寶寶的動機更強烈喔！
頸部力氣是頭部控制的必要條件，給寶寶適合且足夠的活動時間，讓寶寶從抬頭開始，發展出漂亮的脊椎曲線吧！
若執行Tummy Time有困難，請尋求物理治療師或相關專業人員之協助。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>