<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/physical-therapy/</link>
    <description>Recent content in Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/physical-therapy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>會抬頭還不夠！談嬰兒頭部控制</title>
      <link>/blog/2021-03-27-pull-to-sit/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-03-27-pull-to-sit/</guid>
      <description>以兒童粗大動作發展的角度來看，3個月大左右的寶寶通常已經有相當程度的頭部控制，意指寶寶大部分時間可以維持頭部在身體中線，當被抱直起來的時候大人也不需要一直扶著寶寶的頭，趴著玩時能把頭抬高到90度。但是，有部分的3-4個月大的寶寶，當大人拉著寶寶的手從躺著要坐起來時，寶寶的頭會持續掉在身體後方而無法跟上，這種情況我們稱為Head lag（找不到比較適合的中文翻譯……）。
 3個月大的寶寶通常已經有相當程度的頭部控制能力。
 造成Head lag的原因很多，包括早產、腦部損傷、肌張力異常、出生體重過低、新生兒時期有密集性使用過呼吸器等因素；也有研究認為，感覺功能異常的寶寶也會有head lag 的現象，主要因為這些寶寶對於頭部位置的變化感覺較差，因此無法啟動動作神經來改變姿勢以應付預期性的姿勢變化。近期個人臨床上的觀察發現，有些寶寶每天很認真的tummy time （使用的是頸部後側的肌肉群），但是生活中缺乏需要脖子前側用力的活動，使得寶寶在放鬆姿勢下看起來都像仰著頭，抱直立起來時也需要時時刻刻護著孩子的頭以防往後掉，這個現象可能跟頸部前後側肌肉力量不平均有關。由於頭部控制能力和寶寶日後神經行為發展有密切關係，因此，早期發現早期介入對這些寶寶來說是非常重要的。
 研究指出，包含動作控制、發展誘發、親職衛教等在內的早期介入是促進嬰兒動作發展的可信賴方式。
 在家中，也有一些可以增強寶寶頸部前側肌肉控制的遊戲技巧。
 若床頭備有音樂吊鈴，不要把吊鈴放在太「高」的位置，讓寶寶得仰著頭才能看到。可以的話，放在比視線水平稍低的地方，讓寶寶在略為點頭的姿勢下看音樂吊鈴。  除了Tummy Time外，鼓勵家長採膝上抱姿和寶寶互動，讓寶寶視線略為往下，也是練習頸部前側肌肉很好的動作喔！  當寶寶在平躺姿勢下，頭已經可以維持在身體中線，不會一直往左右倒時，可以開始試著和寶寶玩拉坐的遊戲。特別注意：需在寶寶清醒的時候進行，拉坐前要先吸引寶寶注意，輕拉寶寶的肩膀，確認寶寶有準備出力坐起才能繼續動作。 若一開始平躺拉坐起的動作對寶寶而言太困難，大人可以準備枕頭等物品，讓寶寶上半身先抬起30~45度作為起始角度，再開始進行拉坐。要注意遊戲時周圍環境的安全！點擊觀看拉坐示範影片  提醒大家，若寶寶3~4個月大時仍持續有head lag 的現象或是其他頭部控制不佳的表現，建議儘速就診尋求專業人員的協助，找到正確的原因才能真正幫助寶寶喔！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>還不會爬就想走，可能嗎？</title>
      <link>/blog/2021-02-07-development-of-crawl/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-02-07-development-of-crawl/</guid>
      <description>對多數家長來說，當寶寶學會往前爬，搗蛋的技能就像往上一個檔次，可以說是既開心又擔心。 在門診諮詢的經驗中，也發現華人家長對於「爬」好像特別情有獨鍾，對於寶寶爬行這件事，也充滿了各種獵奇的都市傳說（笑）。
今天，我們就來談談「嬰兒爬行」。
嬰兒一定要會爬才能走？ 曾經有家長問道，
「我的寶寶才剛學會爬沒幾天就想站了，這樣是不是對脊椎不好？」
「我的寶寶扶著東西站得很好，還可以左右移一兩步，可是就是不爬。這樣是不是有什麼問題？」 「長輩說讓寶寶多爬比較好，可是我的寶寶一直想站起來怎麼辦？」
從國健署的兒童發展連續圖中，我們可以看到，寶寶移行能力的發展是從翻身開始、經過爬行、扶著傢俱側走，到可以自己獨立行走五步以上（當發展到這個能力，在臨床上就是我們定義的獨立行走了）。事實上，臨床上觀察到的爬行姿態百百種，沒有完全遵循這樣順序發展的寶寶亦不在少數。2011年一篇研究文章中提到，多數寶寶的爬行（這邊提到的爬行是肚子離地小狗爬）和扶著傢俱側走能力出現在能獨立行走之前，然而，爬行與扶著傢俱側走的先後順序則多有變化（73.5%的寶寶是先會爬行才會側走，9.2%的寶寶相反，另外17.3%的寶寶兩者出現相差不到2週）。 其他篇文獻也曾提到，有約10%的寶寶是沒有經過爬行階段就直接站與行走的！(Dev Med Child Neurol.1989;31:25-34.) 由此可知，是不是先爬行其實是不影響行走能力的。
 目前沒有證據證實爬行與發展的相關性。
 至於是不是多爬比較好，目前並沒有相關研究證實爬行與發展的相關性（我自己想了一下….是也不知道這樣的研究要怎麼設計啦…）。對物理治療師來說，爬和行走（無論是扶著傢俱側走還是獨立行走）都是移行的一種方式，對寶寶的探索及發展都有幫助。行走所需要的肌肉力量、協調與平衡能力，也不亞於爬行所需要的。有研究也發現，爬行的寶寶和能行走的寶寶接收到的語言刺激不太相同。
因此，若環境安全許可，並不需要刻意制止寶寶的站立與行走，順其自然就好。（除了參加寶寶爬行比賽可能得不到獎品跟失去資格之外，我想不到不爬有什麼壞處……）
我的寶寶很會爬，可是爬行動作怪怪的，有關係嗎？ 觀察寶寶就可以發現，寶寶在行走前會出現的爬行姿勢種類豐富(如下圖A~F），有肚子貼著地板匍匐前進的、有像小狗用手掌和膝蓋撐地爬的、有像熊用手掌腳掌撐地爬的、也有用屁股坐著前進的，我個人看過最佩服的是雙膝跪著走遍全場的（對該寶寶的核心致敬！XD）。 一篇2013年的研究報告顯示，雖然大多數的寶寶在行走前的移行策略還是採用手掌和膝蓋著地的小狗爬姿（84.5%），但用屁股走路（7.1%）和採用其他爬行策略的寶寶（8.4%）也不是少數。這篇研究也發現，除了用屁股走路的寶寶比採用小狗爬姿的寶寶大約晚一個月學會行走之外，其他爬行姿勢並不影響寶寶行走的時程。確實，某些異常姿勢可能會與神經性問題有關，遇到這種狀況則必須就醫尋求專業的評估與協助。
 創造適合寶寶發展的環境比怎麼移動來得重要。
 如前所述，爬行是寶寶移動的能力之一。從過去的研究看來，有沒有爬行對行走能力的影響不大。 從物理治療的觀點而言，探索環境的動機才是動作發展的基礎。若引起寶寶興趣的物品是需要寶寶採用爬行方式才能互動的（比如說會走的小車車、滾動中的小球等），那寶寶爬行的意願就會大幅提升。反之，若引起寶寶興趣的都是需要將身體直立起來才能接近的（比如說圍欄外的大人、桌子上的食物、沙發上的玩具或是窗台外的小鳥等），那寶寶排除萬難站起來似乎也是可以理解的事情。
提醒讀者，文章內所述前提都是寶寶沒有任何神經性異常的狀況，若您發現寶寶有異常或有任何擔心，最佳解法都是帶去醫療院所，尋求專業的評估建議與協助，才能讓寶寶的發展更順利喔！
參考文獻：
 Karen E Adolph, Sarah E Berger, Andrew J Leo. Developmental continuity? Crawling, cruising, and walking. Dev Sci.2011;14:306-18. Gunfrid V Størvold, K Aarethun, Grete H Bratberg. Age for onset of walking and prewalking strategies. Early Hum Dev.2013;89:655-9.  圖片來源： Susan K Patrick, J Adam Noah, Jaynie F Yang.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真的不能給寶寶坐學步車嗎？</title>
      <link>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</guid>
      <description>在發展評估門診，偶爾會有家長問我
「老師，我可以給寶寶坐學步車嗎？」 或是
「老師，我看到有些育兒文章反對學步車的使用，可是我小時候也常常被放在學步車裡面，現在也是好好的！真的不能坐嗎？」 針對這個問題，我多半會詢問家長，想給寶寶學步車的理由是什麼？
得到的答案不外乎「這樣我做事比較方便」、「寶寶放學步車上有得玩比較不會吵」或是「這樣學走路比較快」等等。
可是，學步車真的可以滿足家長的這些期待嗎？
使用學步車真的可以學會走路？ 一般市售常見的學步車有兩種，一種是讓寶寶可以坐在車上移動的「螃蟹車」，一種則是讓寶寶推著走路的「學步推車」，這邊討論的主要是螃蟹車。
雖然有多篇研究探討學步車和寶寶發展的相關性，但目前似乎沒有比較大規模且嚴謹的實證證據。
然而，根據一篇2020年發表的研究結果顯示，有沒有使用學步車並不會影響寶寶學會走路的時間（也就是說，使用學步車的寶寶沒有比較快學會走路！！）；但使用學步車的寶寶，其走路的模式卻和沒有使用學步車的寶寶不一樣。
事實上，觀察坐在學步車裡的寶寶也可以發現，寶寶移動時主要靠著雙腳的推蹬前進，而且身體重心也會往前傾，和一般正常走路時的跨步和重心轉移完全不一樣。另外，若寶寶還沒有足夠的力氣站立或被放在高度不適當的學步車內，反而可能讓寶寶發展出不適當的站立姿勢（比如顛腳尖）或限制寶寶的雙腳承重機會。因此，從動作發展的角度來看，若想讓寶寶儘早學會走路，學步車可能不是一個好選擇。
 移動學步車的出力方式和正常走路的模式不相同，因此使用學步車並不會讓寶寶比較快學會走路。
 學步車引起的傷害？ 根據知名期刊「Pediatrics」在2018年發表的文章，美國從1990~2014年間共有23萬名以上的嬰幼兒發生學步車相關的傷害。受傷的原因以跌落樓梯最多(74.1%)，其他還包括摔出學步車、燒燙傷、中毒等。其中，有90%的嬰幼兒產生頭頸部傷害，而因學步車傷害造成的住院病童內，有37.8%的嬰幼兒有頭骨骨折。目前美國兒科醫學會已經公開呼籲停止使用及販售學步車，加拿大則已經全部禁止販售與製造學步車。 臨床上，我也確實看過因坐學步車移動而不小心燙傷的例子….(我自己的朋友更是有坐在學步車內被哥哥撞到摔下樓梯的悲慘案例……因此，學步車造成的傷害絕對不是運氣的問題，而是一個可避免的傷害。
寶寶的發展需要適當刺激與陪伴，若是想要讓寶寶練習行走，適當高度的茶几（尖銳的轉角也必須小心）、沙發、圍欄或是放有重物的箱子等，都可以當作寶寶走路時的支撐物，最大的前提是全程需有大人在旁保護以及協助。若真的想要使用寶寶推車，也提醒大人必須全程陪同，而對於剛開始練習的寶寶，也建議大人稍微壓著車子，以免寶寶重心不穩暴衝或是因為用力過猛而跌倒受傷。
若寶寶有發展上的疑慮，建議家長尋求物理治療師或相關專業的評估及協助喔！
參考資料：
 Infant Walker-Related Injuries in the United States. Ariel Sims, Thitphalak Chounthirath, Jingzhen Yang, Nichole L Hodges, Gary A Smith. Pediatrics, 2018. Effects of baby walker use on the development of gait by typically developing toddlers. Paula S C Chagas, Sergio T Fonseca, Thiago R T Santos, Thales R Souza, Luiz Megale, Paula L Silva, Marisa C Mancini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躺著睡趴著玩：創造寶寶的第一個曲線</title>
      <link>/blog/2020-11-09-tummy-times/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-09-tummy-times/</guid>
      <description>「老師，我的寶寶脖子好像很軟，怎麼辦？」
「老師，我的寶寶已經5個多月了可是還不會翻身，是不是發展遲緩？」
臨床上，這樣的疑問並不少見，是不是發展遲緩也必須經過更完整的評估；然而，經過深入問診後，常會發現家長因為擔心寶寶窒息，而多半讓寶寶處於躺姿或抱在手上。事實上，根據世界衛生組織、美國兒科醫學會以及英國、澳洲、南非等國家的臨床指引，小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間，也就是「Tummy Time」。
 小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間
 Tummy Time指的是寶寶清醒時，在大人陪伴及鼓勵下，於地板上進行趴姿的活動。根據2020刊登在Pediatric期刊的最新系統性文獻回顧顯示，Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果。在粗大動作方面，每天執行Tummy Time的寶寶在翻身、爬行、扶坐、獨坐以及拉站等面向，都比沒有執行Tummy Time的寶寶更早達成，甚至有研究發現，這樣的效益持續到3歲！至於頭型及BMI部分，研究發現執行Tummy Time寶寶比較沒有扁頭的狀況，BMI指數也較低！
 Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果
 雖然研究已經證實Tummy Time的好處多多，但研究也發現，只有約30%的家長會跟從建議讓寶寶每天趴著玩至少半小時，其原因多半是寶寶不喜歡、家長不知道該怎麼做或找不到時間做等等。
有些家長可能會問，「我的寶寶很討厭趴，一被放在趴的姿勢下就哭」。
那是因為，對還不熟悉趴姿且脖子還沒有力氣把頭完全撐起來的寶寶來說，趴著既陌生又費力。這時，不妨先讓寶寶趴在躺著的大人胸口，讓寶寶一抬頭就可以看到最熟悉的爸爸媽媽；又或者可以讓寶寶先趴在約5~10公分厚的毛巾卷上，寶寶在身體重量被部分支撐下，可以更輕鬆地抬頭喔！最重要的是，趴姿只是寶寶的其中一種活動姿勢，大人還是要從「玩」的角度出發，讓寶寶趴著的時候前方有大人或玩具吸引及鼓勵寶寶抬頭，可以讓寶寶的動機更強烈喔！
頸部力氣是頭部控制的必要條件，給寶寶適合且足夠的活動時間，讓寶寶從抬頭開始，發展出漂亮的脊椎曲線吧！
若執行Tummy Time有困難，請尋求物理治療師或相關專業人員之協助。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>