<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/physical-therapy/</link>
    <description>Recent content in Physical Therapy on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/physical-therapy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>坐著玩，傷脊椎嗎？</title>
      <link>/blog/2021-07-17-play-with-sitting-position/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-07-17-play-with-sitting-position/</guid>
      <description>物理治療師在評估嬰幼兒的粗大動作發展時，會根據孩子在不同姿勢下的活動能力來判斷發展狀況，可大致分為躺姿、趴姿、坐姿、以及站姿。「七坐八爬」相信是大家都不陌生的嬰兒發展里程碑。事實上，嬰兒的粗大動作發展是一連串的過程，與嬰兒的神經成熟度以及肌肉動作控制能力相關，很難單純用時間點去界定，也並不是一定要會坐了才能進階到爬。
近年來，由於大家對於Tummy time 的重視，越來越多家長認知到應該讓孩子多趴著玩，這是一個好現象！然而，在做發展評估時卻也發現另一個有趣的現象：有些寶寶在趴姿下的能力超強，可以用手掌撐地趴、可以肚子貼地轉圈圈、甚至可以一手手肘撐地另一手伸出來玩玩具，但是被擺到坐姿下時，整個身體軟趴趴，若大人沒有給予支撐就完全無法維持姿勢。通常再深入問下去，會發現這些寶寶在家多半都是趴著玩，很少有機會採取直立姿勢玩耍，就算有，也多半是緊靠著大人身體坐。當然偶爾也會聽到一些「太早坐對小孩脊椎不好、容易脊椎側彎」等等的都市傳說……事實上，目前並沒有證據顯示讓寶寶練習坐會影響脊椎形狀。
直立姿勢的好處 直立姿勢可以改變寶寶的視覺刺激型態、得到不同於水平姿勢的本體感覺刺激（所謂的本體感覺就是不用眼睛看就能感知到身體位置及活動的能力，例如：本體感覺正常的人閉著眼睛也能夠摸到自己的鼻子、閉著眼睛也能知道自己處於坐著還是站著的姿勢），也有人發現當寶寶能夠獨坐或站立時，得到的語言刺激也會大不相同！而能夠獨立坐穩的寶寶，由於能夠更隨心所欲地釋放雙手玩耍，因此探索的機會增加，更能夠藉由操作來感受物品的質地及形狀，使得物品操作能力增加，空間概念也更好！此外，也有研究發現，早產兒獨坐的能力和日後的語言及認知發展相關。因此，提供適度的坐姿練習，對寶寶的發展也有一定的重要性。
要怎麼開始坐姿練習呢？ 前面我們提到，練習坐著對脊椎並不會有不良影響，但是「怎麼坐」對不同月齡或發展能力的孩子卻是大不相同，其關鍵在於寶寶對於軀幹的控制能力。剛具備頭部控制能力的寶寶，如果抱直時頭部可以穩定不搖晃，則家長可以將雙手支撐寶寶腋下，讓寶寶坐著看東西或玩玩具；當寶寶越來越有力氣，就可以試著把支撐寶寶的手往下到肚子、骨盆，之後再慢慢放手，增加寶寶坐立的困難度。如同趴著玩一樣，動機對寶寶練習出力很重要，因此練習坐姿時也要記得提供寶寶有興趣的玩具或物品在前方吸引寶寶注意，也可以利用前方物品的高低增加坐姿的困難度喔！
練習坐著玩的場地也很重要，通常建議在地墊上練習，軟硬較為適中。若真的坐不穩跌倒，也不致於造成太嚴重的傷害。當然，在寶寶能自己坐得穩之前，大人一定要在旁邊陪伴，絕對不要讓寶寶自己坐著，以免發生危險！此外，讓寶寶坐在餐椅或幫寶椅內，由於寶寶不太需要自己出力氣，對軀幹控制能力幫助有限，因此這樣的做法也不適合取代坐姿練習！
孩子的發展是在遊戲中產生，對於一般孩子而言，只要提供適當的環境刺激，孩子自然而然能夠發展出相對應的能力，過度的限制反而會影響孩子發展。若發現孩子可能有發展上的問題時，還是建議進一步尋求專業評估與建議，才能儘早發現問題，把握發展黃金期！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>玩具放嘴巴，可以嗎？</title>
      <link>/blog/2021-06-06-mouthing-behavior/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-06-06-mouthing-behavior/</guid>
      <description>相信家中有小嬰兒的爸媽，對下面的對話應該都不陌生（笑）
「玩具髒髒，不要放嘴巴」
「亂咬東西會生病喔」
「不要咬拖鞋！（崩潰）」
不管什麼東西，拿到手上以後，第一件事就是放到嘴巴啃，不知道對小孩到底有什麼魔力？
而且越不能吃的東西越喜歡放嘴巴，真的給食物了還不見得買單。（我彷彿看到螢幕前的你們在點頭了XD）
在做發展評估的時候，大概有至少6成的家長會問過我類似的問題，
「要怎麼阻止寶寶把東西放嘴巴？」
在回答這個問題前，我們先來看一些關於玩具放嘴巴的科學論述。
年紀多大的孩子會想把玩具放嘴巴？ 有文獻指出，寶寶最早在1個多月就會開始出現手放嘴巴的動作。到3~4個月，當抓握的能力越來越好，東西放嘴巴的頻率也會逐漸增加，高峰值落在6~9個月。普遍上到12個月大時這樣的行為會逐漸下降，直到16-23個月時玩具放嘴巴的現象就會明顯地減少許多。每個研究的時間點都有些許的差異，可能和孩子的經驗有關，也可能和成熟度有關。
為什麼孩子會想把玩具放嘴巴？ 談討玩具放嘴巴這件事情的研究不少，大致可以把孩子喜歡啃玩具的理由分成以下幾點：
  安全感
有研究指出，當寶寶在啃咬自己的手指或玩具時，可以藉由口腔刺激來得到安全感，因此也可以視為寶寶自我安撫的一種方式。
  探索環境
玩具放嘴巴大概從寶寶有能力抓握（3~4個月）開始，因此科學家認為，口腔的探索和手部探索一樣，對於寶寶而言都是認識物品的途徑之一。藉由啃咬，寶寶可以知道玩具的質地、味道、形狀等等。科學家發現，寶寶通常對從未拿過的新東西會啃咬得特別起勁，當對物品的熟悉度增加後，啃咬的時間也會慢慢減少，或是發展出另一套新玩法，因此推測玩具放嘴巴是寶寶認識新物品的一種方式。也有科學家發現，寶寶的啃咬行為和手部操作的能力有關，當寶寶玩玩具的方法越進階，則啃咬的頻率越少。
  建立腸道免疫功能
Fessler這位學者在2004年提出「腸道免疫假說」，認為寶寶藉由啃咬玩具的方式，讓生活環境中的一些微生物、細菌或病原體進入腸道系統，藉此更新或產生抗體以及粘膜免疫。不過這個假說也提到，母乳對於這個時期的寶寶具有相當程度的免疫保護力，因此在能保護寶寶在啃咬玩具的過程中免於得到腹瀉、過敏等新生兒常見疾病。Fessler認為，2歲以後的寶寶啃咬玩具頻率大幅下降，和一般人類平均離乳時間相去不遠，是有其意義的。
  練習口腔動作與發音
有研究發現，啃咬玩具的高峰期正好是寶寶開始發出一些不同於新生兒時期聲音的開始，認為在啃咬玩具的過程中，口腔、舌頭、聲道的動作及位置變化，都是讓寶寶探索與發展語言的過程。
  寶寶正在長牙
長牙的過程中，寶寶可能會因為牙齦不舒服而想要啃咬玩具。若是這個原因，家長可以試著將寶寶常用的固齒器放進冰箱一陣子後再給寶寶玩，讓寶寶啃咬冰涼的東西也可以舒緩長牙的不適。
  玩具放嘴巴可能面臨的危險以及處理方式 雖然把玩具放嘴巴玩有這麼多好處，但是有幾點事項還是要提醒大家：
  確保不會吃進有害物質 有些品質不良的玩具可能在寶寶啃咬玩具的過程中會發生掉漆、斷裂等狀況，讓寶寶不小心吃到含有有害化學成分的東西。因此，在選擇寶寶的玩具時，務必特別注意玩具的品質或成分，盡量選擇有安全標章或成份無毒的玩具（如下圖），就算不小心誤食也不至於發生危險，才能讓寶寶玩得安心。
  確保不會因誤食小零件而窒息
有些玩具會附帶一些可拆卸的小配件，對於較小的孩子而言，有可能咬著咬著就把配件也一起吞下去了。因此，我通常會提醒家長，新買的玩具務必自己用手拉拉看每一個可能分離的地方或配件，先將可拆卸的配件拆除後再給孩子玩。
  盡量不給小於1歲的孩子玩小而圓滑的東西
不給孩子玩如彈珠、花生米、堅果、或葡萄乾等小而圓滑的物品。這些都是當寶寶不小心放進嘴巴後，容易吞下造成窒息的東西。若是在進行一些精細動作的練習，我一般會建議家長使用如2公分立方的積木，就算寶寶玩著玩著放進嘴巴，也不容易吞食。最重要的是，操作這些可能發生危險的遊戲時，家長務必全程且專心的陪同，不要讓孩子自己操作！
  適度的清潔
無論吃手還是啃咬玩具，寶寶確實都有可能因為吃進病原體而生病。因此，適時的清潔消毒還是有其必要性。
  由上述內容可知，要求1歲以內的寶寶不要把東西放進嘴巴，幾乎可以說是天方夜譚。事實上，口腔的探索對這時期的寶寶非常重要。因此，與其想辦法不要讓寶寶把玩具放嘴巴，不如製造安全的環境，讓孩子安心地探索吧！
提醒大家，若孩子過了2歲之後，仍然頻繁地把玩具放進嘴巴，且玩法單調少有創造性，則強烈建議帶孩子前往醫療院所接受更進一步的評估喔！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛寶貝也要愛自己-遠離「媽媽症候群」（上）</title>
      <link>/blog/2021-05-06-painless-mother/</link>
      <pubDate>Thu, 06 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-05-06-painless-mother/</guid>
      <description>媽媽真的是世界上最偉大也最辛苦的職業！
在物理治療門診常常見到各式各樣關於媽媽的「職業災害」，看著媽媽們這裡疼、那裡痛，卻還是一邊做治療一邊繼續日常的工作，除了心疼也是不捨。其實，很多「媽媽職災」都跟姿勢以及用力不當有關，適當調整的話，疼痛是可以預防的喔！以下就媽媽手、腕隧道症候群、肩背疼痛以及網球肘等四大常見傷害分別介紹，一起來了解吧！
提醒您：若有任何疼痛不適，請務必就醫接受診斷及治療，找到根本原因後，再搭配本文進行居家運動，才能真正解決疼痛問題喔！
媽媽手 媽媽手在醫學上的全名為「狄奎凡氏症」，主要是生活中過度使用大拇指所造成的肌腱及滑膜傷害，患者通常會有手腕拇指側的疼痛、腫脹或手腕無法使力的現象，疼痛的症狀可能會在手指手腕用力的時候特別明顯，如擰毛巾、拿杯子、擠奶等動作。過去媽媽手常好發於家庭主婦或剛生產完之婦女，然而現代人由於3C產品使用時間大增，握滑鼠、滑手機等動作都容易引發媽媽手問題，使媽媽手不再是媽媽的專利！ 要預防媽媽手，我們可以從三件方向著手：調整姿勢、伸展運動以及肌力強化。
調整姿勢
新手媽媽常常因為抱孩子以及擠奶姿勢不正確而引發媽媽手。要預防媽媽手，最重要的是在手部施力時，盡可能保持手腕與手臂一直線（不讓手腕有太大的凹折角度）、拇指不過度伸張，並善用周邊物品分散重量。
執行手擠奶時，注意不聳肩，手腕手臂保持一直線，大拇指與食指呈C字型，猶如蓋印章般的對指按壓即可，切勿在乳房上用力搓揉、摩擦。若需按壓不同角度，可適時用對側手協助，勿使手腕角度過於凹折。若想增加奶量的媽媽，建議增加擠奶頻率，讓每次每邊擠奶介於10-15分鐘即可，如此才能有效地衝奶量又不造成自身的傷害。
抱寶寶時，媽媽常會用自己的手掌托著寶寶的屁股、大拇指與其他四指分開，而使手腕、拇指在壓力過大的角度施力造成受傷。提醒媽媽們，要預防媽媽手，在抱寶寶時記得將五指併攏，並善用手邊的枕頭、背巾等物品，協助支托寶寶的重量；若真的需要抱起寶寶時，也盡量讓寶寶靠近自己，減少力臂，降低手指手腕的壓力。
伸展運動
若您已是媽媽手患者，除了接受物理治療外，也可加上適度的拇指肌腱與手腕肌肉伸展運動，如此可減緩症狀的不適。
  拇指肌腱伸展運動方法
 將手輕鬆放在身體前方，大拇指朝天花板方向。 大拇指彎曲，放進手掌中，接著將其他四指彎曲，包覆著大拇指做握拳動作。 將手腕輕輕往地板方向帶，動作要緩慢，停在覺得緊繃的角度並維持10秒，然後回到原位。伸展的過程中應該只會有緊繃的感覺，不應感覺到疼痛。 拇指肌腱伸展運動，每日可做3回，每回10下，每下停留10秒。     手腕肌肉伸展方法  【手腕手指屈肌伸展】
 將手肘打直，往前伸至身體前方，手掌面向天花板。 另一手抓住患側手的四指，將手指往身體方向帶（手掌面向前方），感覺前臂內側有緊繃的感覺即可，不應出現疼痛感。 維持10秒，然後回到原位。  【手腕、手指伸肌伸展】
 將手肘打直，往前伸至身體前方，手掌面向地板。 另一手抓住患側手的手背，將手往身體方向帶（手掌面向自己），感覺前臂外側有緊繃的感覺即可，不應出現疼痛感。 維持10秒，然後回到原位。  肌力強化 在脫離急性期後（用力時不再感到疼痛），即可開始做肌力強化運動。
  拇指外展肌力強化
 手指略為張開，拿一條橡皮筋圈住五隻指頭。 大拇指用力和其他四指分開，感覺拇指肌肉有出力的感覺，停留5秒鐘之後再慢慢回到原位。 一天3回，每回10下。 若感覺單一條橡皮筋過於簡單，可增加至2-3條橡皮筋，增加阻力。若練習時引發疼痛，則表示橡皮筋提供的阻力過強，建議減輕阻力再做。     握力訓練  可使用毛巾卷或海綿球，用力抓緊到凹陷，感覺手指皆有出力，維持5秒。之後放鬆回到原位。 一天3回，每回10下。 若覺得抓握毛巾卷或海綿球過於簡單，也可選擇市售的握力器。
建議先請物理治療師評估建議重量後再行購買，以免再度受傷。    腕隧道症候群 在我們的手腕內側，有一條橫向的韌帶與腕骨形成一個如隧道一般的結構，隧道的中間有正中神經穿過。懷孕期的婦女可能因為賀爾蒙改變，造成橫向韌帶腫脹壓迫到正中神經產生症狀；而新手媽媽，也可能因為長時間以不正確的姿勢抱寶寶或擠奶等，造成正中神經的壓迫。
腕隧道症候群的症狀包括手麻、無力、疼痛等神經性症狀，手麻及疼痛的症狀可能會在夜間更加明顯。
要預防腕隧道症候群，最好的方法就是讓手腕處在自然姿勢（腕部不過度屈曲、伸展，手腕和手臂呈一直線）。此外，採用正確的施力方式、避免長時間的手部運動、減少手部的負重都可以預防腕隧道症候群的發生。姿勢的調整可參考上方媽媽手的姿勢調整方法。若疼痛持續，可考慮使用手腕護具、副木等讓手腕休息。保守治療無效則須考慮手術治療。
掌部肌腱滑動運動可促使腕部肌腱在腕隧道中的滑動更順暢，減少肌腱沾黏。
下一篇，我們將繼續談談，網球肘與頸背酸痛問題。
推薦書目：物理治療師教你自助擺平痠痛（大塊文化）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>會抬頭還不夠！談嬰兒頭部控制</title>
      <link>/blog/2021-03-27-pull-to-sit/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-03-27-pull-to-sit/</guid>
      <description>以兒童粗大動作發展的角度來看，3個月大左右的寶寶通常已經有相當程度的頭部控制，意指寶寶大部分時間可以維持頭部在身體中線，當被抱直起來的時候大人也不需要一直扶著寶寶的頭，趴著玩時能把頭抬高到90度。但是，有部分的3-4個月大的寶寶，當大人拉著寶寶的手從躺著要坐起來時，寶寶的頭會持續掉在身體後方而無法跟上，這種情況我們稱為Head lag（找不到比較適合的中文翻譯……）。
 3個月大的寶寶通常已經有相當程度的頭部控制能力。
 造成Head lag的原因很多，包括早產、腦部損傷、肌張力異常、出生體重過低、新生兒時期有密集性使用過呼吸器等因素；也有研究認為，感覺功能異常的寶寶也會有head lag 的現象，主要因為這些寶寶對於頭部位置的變化感覺較差，因此無法啟動動作神經來改變姿勢以應付預期性的姿勢變化。近期個人臨床上的觀察發現，有些寶寶每天很認真的tummy time （使用的是頸部後側的肌肉群），但是生活中缺乏需要脖子前側用力的活動，使得寶寶在放鬆姿勢下看起來都像仰著頭，抱直立起來時也需要時時刻刻護著孩子的頭以防往後掉，這個現象可能跟頸部前後側肌肉力量不平均有關。由於頭部控制能力和寶寶日後神經行為發展有密切關係，因此，早期發現早期介入對這些寶寶來說是非常重要的。
 研究指出，包含動作控制、發展誘發、親職衛教等在內的早期介入是促進嬰兒動作發展的可信賴方式。
 在家中，也有一些可以增強寶寶頸部前側肌肉控制的遊戲技巧。
 若床頭備有音樂吊鈴，不要把吊鈴放在太「高」的位置，讓寶寶得仰著頭才能看到。可以的話，放在比視線水平稍低的地方，讓寶寶在略為點頭的姿勢下看音樂吊鈴。  除了Tummy Time外，鼓勵家長採膝上抱姿和寶寶互動，讓寶寶視線略為往下，也是練習頸部前側肌肉很好的動作喔！  當寶寶在平躺姿勢下，頭已經可以維持在身體中線，不會一直往左右倒時，可以開始試著和寶寶玩拉坐的遊戲。特別注意：需在寶寶清醒的時候進行，拉坐前要先吸引寶寶注意，輕拉寶寶的肩膀，確認寶寶有準備出力坐起才能繼續動作。 若一開始平躺拉坐起的動作對寶寶而言太困難，大人可以準備枕頭等物品，讓寶寶上半身先抬起30~45度作為起始角度，再開始進行拉坐。要注意遊戲時周圍環境的安全！點擊觀看拉坐示範影片  提醒大家，若寶寶3~4個月大時仍持續有head lag 的現象或是其他頭部控制不佳的表現，建議儘速就診尋求專業人員的協助，找到正確的原因才能真正幫助寶寶喔！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>還不會爬就想走，可能嗎？</title>
      <link>/blog/2021-02-07-development-of-crawl/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-02-07-development-of-crawl/</guid>
      <description>對多數家長來說，當寶寶學會往前爬，搗蛋的技能就像往上一個檔次，可以說是既開心又擔心。 在門診諮詢的經驗中，也發現華人家長對於「爬」好像特別情有獨鍾，對於寶寶爬行這件事，也充滿了各種獵奇的都市傳說（笑）。
今天，我們就來談談「嬰兒爬行」。
嬰兒一定要會爬才能走？ 曾經有家長問道，
「我的寶寶才剛學會爬沒幾天就想站了，這樣是不是對脊椎不好？」
「我的寶寶扶著東西站得很好，還可以左右移一兩步，可是就是不爬。這樣是不是有什麼問題？」 「長輩說讓寶寶多爬比較好，可是我的寶寶一直想站起來怎麼辦？」
從國健署的兒童發展連續圖中，我們可以看到，寶寶移行能力的發展是從翻身開始、經過爬行、扶著傢俱側走，到可以自己獨立行走五步以上（當發展到這個能力，在臨床上就是我們定義的獨立行走了）。事實上，臨床上觀察到的爬行姿態百百種，沒有完全遵循這樣順序發展的寶寶亦不在少數。2011年一篇研究文章中提到，多數寶寶的爬行（這邊提到的爬行是肚子離地小狗爬）和扶著傢俱側走能力出現在能獨立行走之前，然而，爬行與扶著傢俱側走的先後順序則多有變化（73.5%的寶寶是先會爬行才會側走，9.2%的寶寶相反，另外17.3%的寶寶兩者出現相差不到2週）。 其他篇文獻也曾提到，有約10%的寶寶是沒有經過爬行階段就直接站與行走的！(Dev Med Child Neurol.1989;31:25-34.) 由此可知，是不是先爬行其實是不影響行走能力的。
 目前沒有證據證實爬行與發展的相關性。
 至於是不是多爬比較好，目前並沒有相關研究證實爬行與發展的相關性（我自己想了一下….是也不知道這樣的研究要怎麼設計啦…）。對物理治療師來說，爬和行走（無論是扶著傢俱側走還是獨立行走）都是移行的一種方式，對寶寶的探索及發展都有幫助。行走所需要的肌肉力量、協調與平衡能力，也不亞於爬行所需要的。有研究也發現，爬行的寶寶和能行走的寶寶接收到的語言刺激不太相同。
因此，若環境安全許可，並不需要刻意制止寶寶的站立與行走，順其自然就好。（除了參加寶寶爬行比賽可能得不到獎品跟失去資格之外，我想不到不爬有什麼壞處……）
我的寶寶很會爬，可是爬行動作怪怪的，有關係嗎？ 觀察寶寶就可以發現，寶寶在行走前會出現的爬行姿勢種類豐富(如下圖A~F），有肚子貼著地板匍匐前進的、有像小狗用手掌和膝蓋撐地爬的、有像熊用手掌腳掌撐地爬的、也有用屁股坐著前進的，我個人看過最佩服的是雙膝跪著走遍全場的（對該寶寶的核心致敬！XD）。 一篇2013年的研究報告顯示，雖然大多數的寶寶在行走前的移行策略還是採用手掌和膝蓋著地的小狗爬姿（84.5%），但用屁股走路（7.1%）和採用其他爬行策略的寶寶（8.4%）也不是少數。這篇研究也發現，除了用屁股走路的寶寶比採用小狗爬姿的寶寶大約晚一個月學會行走之外，其他爬行姿勢並不影響寶寶行走的時程。確實，某些異常姿勢可能會與神經性問題有關，遇到這種狀況則必須就醫尋求專業的評估與協助。
 創造適合寶寶發展的環境比怎麼移動來得重要。
 如前所述，爬行是寶寶移動的能力之一。從過去的研究看來，有沒有爬行對行走能力的影響不大。 從物理治療的觀點而言，探索環境的動機才是動作發展的基礎。若引起寶寶興趣的物品是需要寶寶採用爬行方式才能互動的（比如說會走的小車車、滾動中的小球等），那寶寶爬行的意願就會大幅提升。反之，若引起寶寶興趣的都是需要將身體直立起來才能接近的（比如說圍欄外的大人、桌子上的食物、沙發上的玩具或是窗台外的小鳥等），那寶寶排除萬難站起來似乎也是可以理解的事情。
提醒讀者，文章內所述前提都是寶寶沒有任何神經性異常的狀況，若您發現寶寶有異常或有任何擔心，最佳解法都是帶去醫療院所，尋求專業的評估建議與協助，才能讓寶寶的發展更順利喔！
參考文獻：
 Karen E Adolph, Sarah E Berger, Andrew J Leo. Developmental continuity? Crawling, cruising, and walking. Dev Sci.2011;14:306-18. Gunfrid V Størvold, K Aarethun, Grete H Bratberg. Age for onset of walking and prewalking strategies. Early Hum Dev.2013;89:655-9.  圖片來源： Susan K Patrick, J Adam Noah, Jaynie F Yang.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真的不能給寶寶坐學步車嗎？</title>
      <link>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-22-use-of-baby-walker/</guid>
      <description>在發展評估門診，偶爾會有家長問我
「老師，我可以給寶寶坐學步車嗎？」 或是
「老師，我看到有些育兒文章反對學步車的使用，可是我小時候也常常被放在學步車裡面，現在也是好好的！真的不能坐嗎？」 針對這個問題，我多半會詢問家長，想給寶寶學步車的理由是什麼？
得到的答案不外乎「這樣我做事比較方便」、「寶寶放學步車上有得玩比較不會吵」或是「這樣學走路比較快」等等。
可是，學步車真的可以滿足家長的這些期待嗎？
使用學步車真的可以學會走路？ 一般市售常見的學步車有兩種，一種是讓寶寶可以坐在車上移動的「螃蟹車」，一種則是讓寶寶推著走路的「學步推車」，這邊討論的主要是螃蟹車。
雖然有多篇研究探討學步車和寶寶發展的相關性，但目前似乎沒有比較大規模且嚴謹的實證證據。
然而，根據一篇2020年發表的研究結果顯示，有沒有使用學步車並不會影響寶寶學會走路的時間（也就是說，使用學步車的寶寶沒有比較快學會走路！！）；但使用學步車的寶寶，其走路的模式卻和沒有使用學步車的寶寶不一樣。
事實上，觀察坐在學步車裡的寶寶也可以發現，寶寶移動時主要靠著雙腳的推蹬前進，而且身體重心也會往前傾，和一般正常走路時的跨步和重心轉移完全不一樣。另外，若寶寶還沒有足夠的力氣站立或被放在高度不適當的學步車內，反而可能讓寶寶發展出不適當的站立姿勢（比如顛腳尖）或限制寶寶的雙腳承重機會。因此，從動作發展的角度來看，若想讓寶寶儘早學會走路，學步車可能不是一個好選擇。
 移動學步車的出力方式和正常走路的模式不相同，因此使用學步車並不會讓寶寶比較快學會走路。
 學步車引起的傷害？ 根據知名期刊「Pediatrics」在2018年發表的文章，美國從1990~2014年間共有23萬名以上的嬰幼兒發生學步車相關的傷害。受傷的原因以跌落樓梯最多(74.1%)，其他還包括摔出學步車、燒燙傷、中毒等。其中，有90%的嬰幼兒產生頭頸部傷害，而因學步車傷害造成的住院病童內，有37.8%的嬰幼兒有頭骨骨折。目前美國兒科醫學會已經公開呼籲停止使用及販售學步車，加拿大則已經全部禁止販售與製造學步車。 臨床上，我也確實看過因坐學步車移動而不小心燙傷的例子….(我自己的朋友更是有坐在學步車內被哥哥撞到摔下樓梯的悲慘案例……因此，學步車造成的傷害絕對不是運氣的問題，而是一個可避免的傷害。
寶寶的發展需要適當刺激與陪伴，若是想要讓寶寶練習行走，適當高度的茶几（尖銳的轉角也必須小心）、沙發、圍欄或是放有重物的箱子等，都可以當作寶寶走路時的支撐物，最大的前提是全程需有大人在旁保護以及協助。若真的想要使用寶寶推車，也提醒大人必須全程陪同，而對於剛開始練習的寶寶，也建議大人稍微壓著車子，以免寶寶重心不穩暴衝或是因為用力過猛而跌倒受傷。
若寶寶有發展上的疑慮，建議家長尋求物理治療師或相關專業的評估及協助喔！
參考資料：
 Infant Walker-Related Injuries in the United States. Ariel Sims, Thitphalak Chounthirath, Jingzhen Yang, Nichole L Hodges, Gary A Smith. Pediatrics, 2018. Effects of baby walker use on the development of gait by typically developing toddlers. Paula S C Chagas, Sergio T Fonseca, Thiago R T Santos, Thales R Souza, Luiz Megale, Paula L Silva, Marisa C Mancini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躺著睡趴著玩：創造寶寶的第一個曲線</title>
      <link>/blog/2020-11-09-tummy-times/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-11-09-tummy-times/</guid>
      <description>「老師，我的寶寶脖子好像很軟，怎麼辦？」
「老師，我的寶寶已經5個多月了可是還不會翻身，是不是發展遲緩？」
臨床上，這樣的疑問並不少見，是不是發展遲緩也必須經過更完整的評估；然而，經過深入問診後，常會發現家長因為擔心寶寶窒息，而多半讓寶寶處於躺姿或抱在手上。事實上，根據世界衛生組織、美國兒科醫學會以及英國、澳洲、南非等國家的臨床指引，小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間，也就是「Tummy Time」。
 小於6個月的嬰兒，每天應該進行至少30分鐘的趴姿活動時間
 Tummy Time指的是寶寶清醒時，在大人陪伴及鼓勵下，於地板上進行趴姿的活動。根據2020刊登在Pediatric期刊的最新系統性文獻回顧顯示，Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果。在粗大動作方面，每天執行Tummy Time的寶寶在翻身、爬行、扶坐、獨坐以及拉站等面向，都比沒有執行Tummy Time的寶寶更早達成，甚至有研究發現，這樣的效益持續到3歲！至於頭型及BMI部分，研究發現執行Tummy Time寶寶比較沒有扁頭的狀況，BMI指數也較低！
 Tummy time對嬰兒粗大動作發展、頭型以及BMI都有正向的效果
 雖然研究已經證實Tummy Time的好處多多，但研究也發現，只有約30%的家長會跟從建議讓寶寶每天趴著玩至少半小時，其原因多半是寶寶不喜歡、家長不知道該怎麼做或找不到時間做等等。
有些家長可能會問，「我的寶寶很討厭趴，一被放在趴的姿勢下就哭」。
那是因為，對還不熟悉趴姿且脖子還沒有力氣把頭完全撐起來的寶寶來說，趴著既陌生又費力。這時，不妨先讓寶寶趴在躺著的大人胸口，讓寶寶一抬頭就可以看到最熟悉的爸爸媽媽；又或者可以讓寶寶先趴在約5~10公分厚的毛巾卷上，寶寶在身體重量被部分支撐下，可以更輕鬆地抬頭喔！最重要的是，趴姿只是寶寶的其中一種活動姿勢，大人還是要從「玩」的角度出發，讓寶寶趴著的時候前方有大人或玩具吸引及鼓勵寶寶抬頭，可以讓寶寶的動機更強烈喔！
頸部力氣是頭部控制的必要條件，給寶寶適合且足夠的活動時間，讓寶寶從抬頭開始，發展出漂亮的脊椎曲線吧！
若執行Tummy Time有困難，請尋求物理治療師或相關專業人員之協助。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>