<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>oral-motor training on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/oral-motor-training/</link>
    <description>Recent content in oral-motor training on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/oral-motor-training/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>尊重寶寶從餵食開始—談嬰兒主導式瓶餵</title>
      <link>/blog/2020-05-16-baby-fed-bottle-feeding/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-05-16-baby-fed-bottle-feeding/</guid>
      <description>在一天辛苦的工作後，我們總希望有時間好好的坐下來吃飯，如果還是在燈光美氣氛佳的餐廳，和最親愛的家人一起邊吃邊聊天，絕對是生活中的一大享受！相反的，如果每次到了滿懷期待的用餐時間，卻如同大胃王比賽一般的被規定要在10分鐘吃掉2個便當，久了之後我想無論是誰，只要想到又要吃飯應該都會頭大。在教養上，我們常聽到要尊重孩子的個別氣質、尊重孩子的選擇；事實上，餵食時我們也可以選擇尊重寶寶的節奏與需求。
嬰兒主導式瓶餵意指讓寶寶在沒有壓力的情形下，根據自己的需求決定是否進食、用自己的節奏完成進食以及自己決定什麼時候完成進食。只要是瓶餵，無論是擠出母奶或是配方奶都適用。和大人一樣，我們也可以把嬰兒的進食分成「前菜」、「主餐」以及最後的「甜點」三階段。
前菜：親子互動與飢餓暗示 有些照顧者習慣聽到寶寶開始大哭時才準備餵食，然而，哭泣往往是飢餓訊息的最後底線！（翻成白話文就是，快來餵我！我快餓死了！）到了這個時候才餵寶寶，通常還得花費一番功夫讓寶寶平靜下來。如果我們在寶寶剛開始出現飢餓暗示的時候，就試著先把寶寶的包巾打開，幫寶寶做做按摩，或者讓寶寶的手腳有機會揮一揮、踢一踢，讓寶寶慢慢從睡眠中甦醒過來，可以幫助寶寶在相對較平靜的狀態下開始進行餵食。而這樣的親子互動與刺激，也對寶寶的神經行為發展有正向的影響。
主餐：嬰兒主導式瓶餵   第一步: 開始餵食時，我們希望將寶寶擺在半坐臥或直立姿勢（仍然要保持頭、頸與身體一直線的原則），將寶寶雙手露出，讓寶寶有機會參與餵食，也可以藉此觀察寶寶在進食過程中是否出現壓力反應。
  第二步: 奶瓶接近寶寶時，先以奶嘴頭輕觸寶寶人中的位置，誘發寶寶的尋乳反射，最好是看到寶寶出現嘴巴張大、舌頭伸出來想「勾」奶嘴的時候，再將奶嘴平放到寶寶的舌頭上。若寶寶嘴巴張得不夠大，可以在寶寶將奶嘴頭含住之後，稍微把奶瓶向內推，讓寶寶的雙唇可以外翻且包覆奶嘴根部。
  第三步: 保持奶瓶和寶寶的舌頭平行（也就是盡量平行地面），此時奶嘴頭只有前端（寶寶含進口中的位置）充滿奶水，從外部看奶水液面也是平行地面的狀態。如此一來，寶寶可以自己控制奶水的流量，而不是受迫於奶瓶直立所產生的液面壓力，讓寶寶必須一直快速吞嚥來避免窒息。不用擔心寶寶會吃進過多空氣，消化道的兩端都是開口，寶寶是可以自行將氣體排出的。快速地吞嚥反而容易讓寶寶將奶水混合空氣一起吞下，產生腹脹等不適。在餵食過程中，也不要忘記和寶寶有眼神交流或是說說話，此時是非常好的親子互動時機喔！
  第四步: 若中途寶寶需要休息，可稍稍將奶瓶放低（奶嘴頭輕頂上顎），讓寶寶有足夠的時間休息，又不會因為奶瓶被抽走而感到挫折。若停留時間太久，可以輕輕轉動奶瓶提醒寶寶，千萬不要用奶瓶在寶寶嘴裡攪動來強迫吸吮。
  第五步: 觀察寶寶的表現，若出現頭轉開、嘴巴自然鬆開或是試圖退開奶瓶等動作，代表寶寶該餐已經滿足，應尊重寶寶停止餵食。
   有些早產寶寶由於低張力或心肺耐力不足等情形，在餵食時需要額外協助，使用單純的嬰兒主導式瓶餵技巧可能會有餵食困難的問題，建議尋求物理治療師的協助，根據寶寶的狀況和治療師充分討論後，找到最適合家庭與寶寶的餵食方式！
 甜點：拍拍抱抱 有些寶寶在餵食結束放回床上後，會出現哭泣的表現，若寶寶進食狀況良好，此時的哭泣可能只是寶寶在跟大人討安撫！若時間許可，不妨讓寶寶再多留在身上一陣子，享受專屬於您和寶寶的親密時光。
嬰兒主導式瓶餵可以避免過度餵食，也可以減少腹脹引起的嘔吐或焦躁感；對於希望在瓶餵補充下練習親餵的家長來說，嬰兒主導式的瓶餵方法可以讓寶寶適應回到乳房上的進食感受。而從動作發展的觀點來看，嬰兒主導式的瓶餵技巧可以讓寶寶在原始反射的帶動下練習口腔的自主動作控制，包括口腔周邊肌肉、舌頭以及咽喉部的肌群等，奠定良好的口腔動作習慣，有助於未來顳顎關節功能、齒列生長以及語言發展。進食是一件讓人感到愉悅的事情，千萬不要讓進食的享受淪為時間的競賽！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃「奶」皇帝大！談早產兒口腔動作訓練</title>
      <link>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-30-oral-motor-training/</guid>
      <description>在新生兒加護病房中，餵食管（無論是鼻胃管或口胃管）應該可以排在早產寶寶常用管線排行榜的前三名。很多人可能會好奇，吃，不是一種本能嗎？不是應該生下來就會吃嗎？事實上，對早產寶寶來說，由口進食真的不是一件容易的事。在早產兒生命徵象穩定、脫離呼吸器後，體重增長狀況及口腔進食能力往往是寶寶能否出院回家的一個重要指標，因此，「可不可以自己從嘴巴吃」便成為寶寶出院前，家長和醫師最關心的議題了。
 寶寶能否出院回家的一個重要指標: 可不可以自己從嘴巴吃
  一個功能性的進食能力，必須涵蓋以下要素：包括吸吮能力、吞嚥能力、呼吸功能、心肺耐力以及吸-吞-呼吸協調能力。大部分的足月寶寶，在孕期的後面幾個月，便開始藉由重複吸吞羊水的方式來練習自己的口腔動作（所以，有人說寶寶在肚子裡都在喝尿，是真的……）；然而，對於早產寶寶來說（尤其是懷孕週數小於35週的早產兒），常常是在還來不及配備這項技能的情況下就出生了。除此之外，若是長期使用呼吸器甚至是插管的寶寶，常須經由口鼻接受抽痰治療，再加上口胃管長期放置於口腔內，可能使得寶寶口腔經驗不佳進而造成口腔過度敏感，以及出現異常的口腔動作型態等問題。因此，口腔動作誘發以及餵食功能訓練，可以說是物理治療師在新生兒加護病房內進行早期介入中非常重要的一項功課。
物理治療早期介入六大心法  口腔動作訓練沒有一定的模式，必須經由審慎的評估，在充分了解寶寶的狀況之後，設計一套客製化的練習方式。常見的訓練內容仍可大致分為以下幾種：
 1.	口腔按摩：又分為口腔內與口腔外按摩，常用在口腔過度敏感、舌頭動作差、口腔周邊肌肉控制欠佳或低張力的寶寶。透過按摩的方式，降低口腔內外敏感程度，以及藉由感知覺刺激誘發舌頭及口腔周邊肌肉主動動作。
 2.	非營養性吸吮訓練：利用手指、棉棒或是安撫奶嘴等方式，給予寶寶吸吮的練習，可配合口腔按摩及擺位同步進行，有助於吸吮力量及耐力的增加。
 3.	心肺功能訓練：對於尚未完全脫離呼吸器或患有慢性肺疾病的早產寶寶而言，進食功能常受限於心肺功能條件而非單純口腔動作問題，因此，心肺耐力訓練也是口腔進食訓練的一環。
 4.	擺位：適當的擺位也是促進口腔動作與進食功能的方法之一，至於擺在什麼位置較好，也同樣要評估後，視寶寶狀況而定。一般而言，屈曲姿勢較有利於餵食。
 5.	口腔進食訓練：在寶寶具備一定能力之後，就要正式上場了！畢竟再怎麼會吃奶嘴吸手指，如果無法成功轉移到由口進食，也不能算是好的口腔功能。在醫院採取奶瓶餵食時，護理師或治療師會根據寶寶的狀況給予必要的協助，如擺位、口腔支托等等。此外，奶嘴孔洞大小的選擇以及進食節奏也常常是寶寶能否成功由口進食的關鍵。若是新手爸媽，非常鼓勵在出院前和治療師討論出最適合寶寶及家庭的餵食方式並充分練習。
 6.	進食情境與口腔經驗：前面我們提到，口腔經驗也是影響寶寶進食功能的要素之一。愉悅的進食情境及舒服的口腔經驗，絕對有助於進食表現。因此，我們鼓勵家長觀察寶寶的飢餓暗示，在放鬆的情境下依寶寶需求餵食。若是採取瓶餵方式，則建議使用「嬰兒主導式瓶餵法」，讓吃不再是時間上的競賽，而是一種享受。（畢竟應該沒有人喜歡被規定必須在10分鐘內嗑完一個便當吧……）
 對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」
  科學研究發現，嬰幼兒時期的口腔動作發展與之後的語言能力及口齒健康都有相關，然而對於早產寶寶來說，口腔動作及進食功能並非一生下來自然就會的「本能」，而是需要在專業協助下一步一步建構出的能力。相信寶寶的潛能，給予寶寶適當的發展刺激，期待每個早產寶寶都能放心的吃，開心的玩！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>