<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>breast feeding on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/breast-feeding/</link>
    <description>Recent content in breast feeding on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/breast-feeding/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>與寶寶的親密接觸-袋鼠式照護</title>
      <link>/blog/2020-06-16-kangaroo-care/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-06-16-kangaroo-care/</guid>
      <description>1970年代左右，許多資源匱乏的開發中國家正面臨醫療資源不足的問題，保溫箱的短缺即是其一。在當時的時空背景下，哥倫比亞小兒科醫師Edgar Rey Sanabria 便提出袋鼠式照護的概念，讓相對穩定的早產寶寶和母親進行長時間的肌膚接觸，用以取代短缺的保溫箱，提供早產寶寶較佳的體溫調節支持。
所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸(skin-to-skin contact) ， 除了尿布 之外，寶寶原則上是不著裝的趴在父/母親裸露出的胸口，之後再用大毛巾或包巾包裹或覆蓋著嬰兒和父/母親雙方，一方面保溫，一方面也可以協助固定嬰兒的位置。
 所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸
 而在資源豐富的已開發國家，袋鼠式照護被視為保溫箱以外的補充照護項目，目的在於協助早產寶寶銜接子宮外的生活、促進親子間的早期連結，以及建立純母乳哺育。事實上，根據WHO提出的母嬰親善醫院「成功哺餵母乳十措施」當中，其中一項就是「促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們生產後盡快開始母乳哺育」。由此可見，肌膚接觸是提高母乳哺育率的重要方式之一。
 WHO建議：生產後應促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們盡快開始母乳哺育
 過去已經有許多研究證實袋鼠式照護對早產兒的好處，以下分別從生理、行為、心理、生長與發展以及母乳哺育等角度一一介紹：
  生理穩定性
 接受袋鼠式照護的早產兒，體溫調節能力較好，體溫表現較穩定。 心跳、呼吸以及血氧飽和度等呼吸循環系統的穩定性較佳。 較低的感染機率。 減少嚴重疾病（如：敗血症）的發生率。 降低死亡率。    行為穩定性
 睡眠品質較佳，包括日夜規律較好、深睡期時間增加、睡眠週期較長以及睡眠時呼吸較規律。 增加早產兒警醒程度與時間。 減少哭鬧狀況。    心理穩定性
 袋鼠式護理可以增加親子間的依附，幫助父母親減少心理壓力、焦慮以及憂鬱。 有較佳的親子互動。    促進生長與發展
 體重、身高、頭圍等生長狀況較佳，減少住院天數。 促進早產兒神經行為、認知與動作等發展。    促進母乳哺育率
 執行袋鼠式照護的母親，乳汁產量較多。 可較早開始嘗試母乳哺育，增加純母乳哺育率以及母乳哺餵月齡。    適合執行袋鼠式照護的條件（參考自臺大醫院）  懷孕週數至少滿28週或是出生週數至少滿2週 早產兒的生命徵象穩定 能夠維持穩定的體溫 執行袋鼠式照護的人（主要是爸爸或媽媽）沒有任何感冒、腸病毒等感染症狀。  執行袋鼠式照護的事前準備  選擇適合的時間
一般而言，在寶寶進食前的1~2小時執行較適合。若您的寶寶仍住院中，建議提早和護理師溝通協調，以避開治療與護理處置的時間。 環境</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生物哺育法：最釋放本能的母乳哺餵方式</title>
      <link>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</guid>
      <description>生物哺育法（biological nurturing, BN），又可以稱作生物滋養法，是英國學者Suzanne Colson在2005年經過觀察研究而發表的一種哺乳方式。生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式，目的在於減少含乳時的困難，降低未預期的終止哺乳。生物哺育法不僅僅是母乳哺育的方式，更可視為肌膚接觸的延伸，認為應根據母親意願，進行不限時間、不限次數、越多肌膚接觸越好的一個過程。
 生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式
 生物哺育法相信並鼓勵激發嬰兒的尋乳本能，事實上Suzanne的研究也發現，當使用生物哺育法哺餵時，可觀察到寶寶釋放多達20種原始反射，顯著多於傳統的哺餵方式！Suzanne認為，和其他哺乳類動物一樣，人類也是一種腹側進食者（abdominal feeder，相對於dorsal feeder）(這個翻譯參考就好……我找不到比較好的翻譯……)，也會展現許多抗重力的原始反射來幫助含乳。
生物哺育法的六大要素包括：母親姿勢、母親賀爾蒙狀態、母體本能的親餵行為、寶寶姿勢、寶寶狀態以及新生兒的原始反射。因此，在進行生物哺育法時，母親與寶寶都不應該受到太多干擾，醫療照顧者也不應過度介入，寶寶的即時反應才是母親的唯一指引。
進行生物哺育法時，母親後躺約15~64度，確保母親的身體及手臂等處都有妥善的得到支托。寶寶趴上媽媽的胸前，如此一來寶寶身體的每個部分都能面對、觸碰並且順著媽媽的身體曲線緊密貼合。不要把寶寶直接「放」到乳房上，通常寶寶會自己利用各種原始反射尋找並含上乳房，此時母親只要適時的給予支托及安撫，確保寶寶處在相對安定、平穩的狀態，以利原始反射的展現即可。點擊觀看生物哺育法影片
在臨床上，對於口腔穩定度不佳的初生嬰兒，生物哺育法常可以成功的幫助母乳哺育。以生物力學的角度來看，生物哺育法由於有重力的協助，可使寶寶的下巴更貼近乳房，也可幫助寶寶舌頭因免於對抗地心引力的影響而使動作更容易，對於部分下巴後縮或舌頭後倒的寶寶來說，更能有效地含乳。此外，對於部分對奶水流速較敏感的寶寶而言，生物哺育法較可以讓寶寶有餘裕好好處理口腔內的乳汁，避免奶陣來時，一大口乳汁直接衝進口腔內造成嗆咳。
在這邊要提醒各位讀者的是，由於生物哺育法強調的是原始反射與本能，因此對於月齡較大的孩子，可能不一定適用。若有哺乳困難的問題，建議一定要尋求泌乳顧問的協助，唯有完整的評估母嬰狀況及哺餵情形，才可真正找到問題所在，解決哺乳問題！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懶人包系列- 買賣母奶罪母湯</title>
      <link>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>