<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>breast feeding on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</title>
    <link>/categories/breast-feeding/</link>
    <description>Recent content in breast feeding on 楊佩瑜 Pei-Yu Yang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/breast-feeding/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>超乎想像的母乳力：母乳之於早產兒</title>
      <link>/blog/2022-01-16-breastmilk-as-a-drug/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-01-16-breastmilk-as-a-drug/</guid>
      <description>(首頁圖片取自https://www.babycenter.com/baby/premature-babies/donated-breast-milk-a-life-giving-journey_10389312, by Steve LaBadessa)
早產兒出生時因為免疫系統還未成熟，因此比一般足月兒有較高的感染風險。除了醫療上的藥物使用外，母乳（尤其是初乳）內含豐富的抗體、免疫球蛋白等免疫保護因子，因此可以保護早產兒避免感染，並且促進各系統的成熟。事實上，餵食早產兒母乳不僅可保護早產寶寶，對媽媽本身的健康以及我們的地球環境，都有很多好處喔！
對早產寶寶的好處
  提供保護力
 降低發生壞死性腸炎的機率 初乳內的免疫保護因子，可降低感染風險 降低發生慢性肺疾病的風險 降低腹瀉及泌尿道感染風險 降低發生中耳炎的風險    幫助消化
母乳可以改善腸胃蠕動及促進胃部排空，有助消化
  幫助神經行為發展
 促進早期心智動作與認知發展 促進長期智能發展    降低發生早產兒視網膜病變的風險
  預防發生心血管疾病、肥胖以及第二型糖尿病的風險
  對母親的好處
 預防高血壓、高血脂、第二型糖尿病等心血管疾病的發生 降低乳癌發生率 降低卵巢癌發生率  其他好處
為了製造配方奶，業者必須大量飼養牛隻，以及後續的製造過程、運輸，都會排放大量的二氧化碳以及增加地球能源消耗；而承裝配方奶的瓶罐也無形中製造了許多無法再利用的垃圾，對地球環境造成壓力及負擔。因此，除了上述對早產寶寶及母親的好處之外，母乳哺育是最經濟、便利，也對地球環境最友善的一種哺餵方式。
母親自己的母乳不夠怎麼辦？
早產兒的母親較容易有泌乳激素低或延遲泌乳的發生，因此，初期乳汁的製造量或許未能滿足寶寶。此時，母乳庫的母乳也可以是母乳的替代方案。研究顯示，母乳庫的捐贈母乳也可以降低早產兒發生壞死性腸炎、慢性肺疾病以及日後罹患心血管疾病的風險。因此，美國兒科醫學會也建議，小於1500公克的早產兒，如果母親無法提供自己的母乳，建議給寶寶吃母乳庫的母乳。
然而，母乳庫的捐贈母乳並不能完全取代母親自己的母乳。捐贈母乳中的總卡路里以及蛋白質含量都較母親自己的母乳低，因此可能造成早產兒營養攝取不足。此外，為了消滅捐贈乳汁中可能導致早產兒生病的病原體或微生物等，捐贈乳汁會經過巴斯德滅菌、冷凍再回溫等過程，雖然保護早產兒免於遭受感染，但也會降低乳汁中的一些活性物質、細胞、賀爾蒙、生長因子以及免疫球蛋白等。因此，若能夠提供母親自己的母乳是最佳選擇，若無法提供或乳汁量不足，可以考慮使用母乳庫之捐贈母乳。若兩者都不可得，才考慮使用配方奶水。
目前台灣母乳庫提供捐贈母乳的順序依序為：
 住院中的早產兒 住院中的足月病嬰 緊急或重大災害應變需母乳的寶寶 出院的早產兒（至預產期40週）  若臨床上符合可申請的條件，可以請醫院負責照護的醫師填寫醫囑單（可在母乳庫網站上下載列印），附上病歷摘要，即可傳真至母乳庫，之後再經由醫師審核後評斷可否領取母乳，再由專責人員連絡領取時間及數量。
相關資源：
國健署孕產婦關懷網站
台北市立聯合醫院婦幼院區母乳庫 國立成功大學醫學院附設醫院南區母乳庫</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瓶餵轉親餵，秘笈大公開</title>
      <link>/blog/2021-04-09-transition-to-breastfeed/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-04-09-transition-to-breastfeed/</guid>
      <description>＊本文參考整理自GOLD Lactation 2021, ReLATCHtation: transitioning the Exclusively Bottle-fed Baby to Nursing, by Alyssa Schenell, IBCLC
如何瓶餵轉親餵一直是母乳社團或媽媽社團裡常常出現的月（？）經文。想讓寶寶重新再回到乳房上的原因很多，有些是厭倦了無限擠奶餵奶洗奶瓶的忙碌迴圈、有些可能因為產後種種因素無法親餵、甚至有些是短暫離乳後發現生活沒有比較好過（笑）而決定重新練習親餵…不管是什麼原因，讓寶寶重新回到乳房上都需要一些時間與方法來適應。
從瓶餵轉親餵的過程可以大致分成四個階段：
一、重新建立與餵食者*的連結（Ready for loving care） 有些寶寶一出生就和母親分離（如需住進新生兒加護病房的早產兒），由於環境的限制，這些寶寶在進食的同時無法和餵食者產生足夠的連結。以新生兒加護病房中的寶寶為例，由於喝奶時較無法得到足夠的眼神注視、豐富的肢體接觸、以及適切的餵食工具（如適合的奶瓶奶嘴），這些寶寶較難和餵食者產生連結與依附。因此，可以先讓寶寶與媽媽從充滿愛的交流開始，包括：讓寶寶環抱在媽媽的手臂中、餵食時將寶寶抱起、多提供寶寶舒適的撫觸、和寶寶接觸時給予穩定的眼神接觸，以及選用適當的奶瓶奶嘴（避免灌食！）。當寶寶逐漸建立起與媽媽的連結與依附後，就是可以開始準備親餵的時候囉！
*註：由於美國社會文化多元，提供親餵角色的不一定是母親，也可能是養母、寄養家庭母親或是LGBT族群中的任一角色。因此，課程中講者使用餵食者的稱呼而非母親。
二、能夠從乳房上進食（Able to nurse） 有些寶寶因為生理上的因素而無法順利親餵，常見問題包括：口腔動作功能不足、活動能力受限（肌力或肌張力問題）以及舌/唇繫帶問題。若有上述問題，建議尋求相關專業人員協助，評估問題後提供適當介入，改善寶寶進食功能。
另一方面，媽媽也可能因為缺乏足夠支持、患有情緒相關問題或疾病（如產後憂鬱、曾遭受性侵、或有性別不安等問題）、以及因疾病用藥等原因無法親餵。若有以上困擾，建議媽媽可多方面尋求支持（如伴侶、家人、專業人員或社區支持團體等），或至母嬰親善的醫療院所接受進一步的醫療照護，在自身狀況及哺乳需求間取得平衡。
三、轉親餵的準備（Prepare for transitioning） 此階段是我個人認為最需要花時間陪伴與準備，卻也非常關鍵的一個階段。
此階段的重點為「讓瓶餵更像親餵」以及「增加親餵的接受度」。
  瓶餵的寶寶在轉親餵過程中無法適應的可能原因包括：
 瓶餵能較不費力地獲得流速快的奶水 瓶餵時使用較窄口徑的奶嘴，使得寶寶沒有張大嘴巴進食的習慣 使用質地較硬挺的奶嘴，不需用口腔塑形 期待吸吮後能馬上得到奶水    為了減少瓶餵轉親餵的落差，我們可以「讓瓶餵更像親餵」
 在瓶餵的同時進行肌膚接觸：媽媽裸上身，將奶瓶放在與乳房等高的位置進行餵食。 採用嬰兒主導式餵食：選擇小孔洞、流速慢的奶嘴，奶瓶以水平的方式進行餵食。點此進一步閱讀嬰兒兒主導式餵食方式 等待寶寶張大嘴後再將奶嘴放入口中：可先用奶嘴在寶寶人中或嘴唇做刺激，等寶寶嘴巴張大、舌頭出現動作時，再將奶嘴放入寶寶口中。如同親餵時，等寶寶嘴巴張大時再協助含上乳房。 使用根部形狀較寬的奶嘴，鼓勵寶寶瓶餵時嘴巴張大。 延遲奶水的給予：寶寶前幾口吸吮時，不急著將奶水送給寶寶，可將奶瓶斜放（奶水不進到奶嘴中），待寶寶吸了幾口之後再把奶瓶擺成水平。這個步驟目的為，模仿親餵寶寶頭幾口吸吮誘發排乳反應的過程。 輪流使用左右手抱寶寶瓶餵：親餵的寶寶能吃兩邊的乳房，因此瓶餵時，也要讓寶寶習慣在不同方向進食。   增加親餵接受度的四個關鍵為：「重新喚醒親餵的本能」、「創造和乳房的正向連結」、「使用瓶餵以外的替代餵食方式」以及「在乳房上提供流量」
   另外，以下方法則是有助於增加寶寶對於親餵的接受度： 1.重新喚醒親餵的本能：研究發現，和主要照顧者親密的身體接觸會讓兒童表現出早期的行為模式，因此，可以嘗試利用各種親密接觸的方式喚醒嬰兒的親餵本能，包括：肌膚接觸、安全共眠、共浴、嬰兒按摩等。
2. 創造和乳房的正向連結：讓寶寶在乳房/胸部附近進行喜歡的活動，如進食、玩耍、洗澡、按摩等，讓寶寶更喜歡待在乳房的位置。
3. 和寶寶溝通：把寶寶當成大人一樣溝通，縱使寶寶無法理解文句的意義，也能透過交流或語氣感知大人的意圖。此外，對寶寶說話也有安定媽媽的效果。
4. 替代餵食：杯餵（較適用於進食量少的狀況下）、手指餵食。
5. 乳房上提供流量：可在練習親餵的同時使用哺乳輔助器，讓寶寶願意停留在乳房上較長時間。
提醒讀者，若有使用替代餵食或哺乳輔助器的必要性，務必在執行前尋求醫師或泌乳顧問的協助。
  四、提供親餵（Offer Nursing） 這個階段的關鍵在於「讓親餵更像瓶餵」以及「準備親餵的環境」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>與寶寶的親密接觸-袋鼠式照護</title>
      <link>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-06-16-kangaroo-care-2/</guid>
      <description>1970年代左右，許多資源匱乏的開發中國家正面臨醫療資源不足的問題，保溫箱的短缺即是其一。在當時的時空背景下，哥倫比亞小兒科醫師Edgar Rey Sanabria 便提出袋鼠式照護的概念，讓相對穩定的早產寶寶和母親進行長時間的肌膚接觸，用以取代短缺的保溫箱，提供早產寶寶較佳的體溫調節支持。
所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸(skin-to-skin contact) ， 除了尿布 之外，寶寶原則上是不著裝的趴在父/母親裸露出的胸口，之後再用大毛巾或包巾包裹或覆蓋著嬰兒和父/母親雙方，一方面保溫，一方面也可以協助固定嬰兒的位置。
 所謂的袋鼠式照護即是讓父母親及嬰兒進行長時間不間斷的肌膚接觸
 而在資源豐富的已開發國家，袋鼠式照護被視為保溫箱以外的補充照護項目，目的在於協助早產寶寶銜接子宮外的生活、促進親子間的早期連結，以及建立純母乳哺育。事實上，根據WHO提出的母嬰親善醫院「成功哺餵母乳十措施」當中，其中一項就是「促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們生產後盡快開始母乳哺育」。由此可見，肌膚接觸是提高母乳哺育率的重要方式之一。
 WHO建議：生產後應促進即時及無干擾的肌膚接觸，並協助母親們盡快開始母乳哺育
 過去已經有許多研究證實袋鼠式照護對早產兒的好處，以下分別從生理、行為、心理、生長與發展以及母乳哺育等角度一一介紹：
  生理穩定性
 接受袋鼠式照護的早產兒，體溫調節能力較好，體溫表現較穩定。 心跳、呼吸以及血氧飽和度等呼吸循環系統的穩定性較佳。 較低的感染機率。 減少嚴重疾病（如：敗血症）的發生率。 降低死亡率。    行為穩定性
 睡眠品質較佳，包括日夜規律較好、深睡期時間增加、睡眠週期較長以及睡眠時呼吸較規律。 增加早產兒警醒程度與時間。 減少哭鬧狀況。    心理穩定性
 袋鼠式護理可以增加親子間的依附，幫助父母親減少心理壓力、焦慮以及憂鬱。 有較佳的親子互動。    促進生長與發展
 體重、身高、頭圍等生長狀況較佳，減少住院天數。 促進早產兒神經行為、認知與動作等發展。    促進母乳哺育率
 執行袋鼠式照護的母親，乳汁產量較多。 可較早開始嘗試母乳哺育，增加純母乳哺育率以及母乳哺餵月齡。    適合執行袋鼠式照護的條件（參考自臺大醫院）  懷孕週數至少滿28週或是出生週數至少滿2週 早產兒的生命徵象穩定 能夠維持穩定的體溫 執行袋鼠式照護的人（主要是爸爸或媽媽）沒有任何感冒、腸病毒等感染症狀。  執行袋鼠式照護的事前準備  選擇適合的時間
一般而言，在寶寶進食前的1~2小時執行較適合。若您的寶寶仍住院中，建議提早和護理師溝通協調，以避開治療與護理處置的時間。 環境</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生物哺育法：最釋放本能的母乳哺餵方式</title>
      <link>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-05-12-laid-back-breast-feeding/</guid>
      <description>生物哺育法（biological nurturing, BN），又可以稱作生物滋養法，是英國學者Suzanne Colson在2005年經過觀察研究而發表的一種哺乳方式。生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式，目的在於減少含乳時的困難，降低未預期的終止哺乳。生物哺育法不僅僅是母乳哺育的方式，更可視為肌膚接觸的延伸，認為應根據母親意願，進行不限時間、不限次數、越多肌膚接觸越好的一個過程。
 生物哺育法是一種由母親出發，促進寶寶神經行為的哺育方式
 生物哺育法相信並鼓勵激發嬰兒的尋乳本能，事實上Suzanne的研究也發現，當使用生物哺育法哺餵時，可觀察到寶寶釋放多達20種原始反射，顯著多於傳統的哺餵方式！Suzanne認為，和其他哺乳類動物一樣，人類也是一種腹側進食者（abdominal feeder，相對於dorsal feeder）(這個翻譯參考就好……我找不到比較好的翻譯……)，也會展現許多抗重力的原始反射來幫助含乳。
生物哺育法的六大要素包括：母親姿勢、母親賀爾蒙狀態、母體本能的親餵行為、寶寶姿勢、寶寶狀態以及新生兒的原始反射。因此，在進行生物哺育法時，母親與寶寶都不應該受到太多干擾，醫療照顧者也不應過度介入，寶寶的即時反應才是母親的唯一指引。
進行生物哺育法時，母親後躺約15~64度，確保母親的身體及手臂等處都有妥善的得到支托。寶寶趴上媽媽的胸前，如此一來寶寶身體的每個部分都能面對、觸碰並且順著媽媽的身體曲線緊密貼合。不要把寶寶直接「放」到乳房上，通常寶寶會自己利用各種原始反射尋找並含上乳房，此時母親只要適時的給予支托及安撫，確保寶寶處在相對安定、平穩的狀態，以利原始反射的展現即可。點擊觀看生物哺育法影片
在臨床上，對於口腔穩定度不佳的初生嬰兒，生物哺育法常可以成功的幫助母乳哺育。以生物力學的角度來看，生物哺育法由於有重力的協助，可使寶寶的下巴更貼近乳房，也可幫助寶寶舌頭因免於對抗地心引力的影響而使動作更容易，對於部分下巴後縮或舌頭後倒的寶寶來說，更能有效地含乳。此外，對於部分對奶水流速較敏感的寶寶而言，生物哺育法較可以讓寶寶有餘裕好好處理口腔內的乳汁，避免奶陣來時，一大口乳汁直接衝進口腔內造成嗆咳。
在這邊要提醒各位讀者的是，由於生物哺育法強調的是原始反射與本能，因此對於月齡較大的孩子，可能不一定適用。若有哺乳困難的問題，建議一定要尋求泌乳顧問的協助，唯有完整的評估母嬰狀況及哺餵情形，才可真正找到問題所在，解決哺乳問題！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懶人包系列- 買賣母奶罪母湯</title>
      <link>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-12-breast-feeding/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>